學佛年幾，有冇咩想問（2）

想回應一下永離六道巴

三淨肉係為你而殺，唔係為你而煮
請慎言勿作歪曲戒律之妄語口業

唔好意思講錯左，唔係媽媽為你而殺，係商家為你而殺 所以都唔係三淨肉
商家係唔需要知你呢個個體先叫「為你而殺」

Post1: 學佛年幾，有冇咩想問

宗教都係迷信 有條影片美國有牧師係教堂 祈禱 上帝驅趕武肺 武肺係魔鬼 要以耶穌之名對武肺進行審判

如果Post 1 問過問題又未答嘅麻煩你地要喺新po再問過

唔信十二因緣算唔算佛教徒？

點樣可以學佛
youtube法性講堂？

kamal巴答番你

我一開始嗰陣先19歲 一開始有驚架 係避開哂家人無人先讀 後尾讀得多慢慢覺得無乜所謂 最後而加中意讀就讀 抄就抄 我都係靠咁樣感化家人 而加我媽都會誦 我哥，爸都開始信

樓主有無睇 大隻佬 套戲 裡面既因果 你覺得解成點?

呢個我其中一個推薦

平時會點樣學佛 修道？

無睇

仲有無？想認識多d

誦經，打坐 入門最好地藏經

呢個係佛教基礎理論 但係我又唔敢話你唔係嘅

可以睇下 有理解佛學既 應該睇得明

武肺都係業報所生
不過唔會話淨係因魔鬼而生

即係讀經文？
打坐係唔係類似冥想？thx

我無乜睇其他

無睇過

我加埋念佛

係 唔明嘅先讀後理解 慢慢就會明

打坐呢個係我自己習慣未必個個學嘅都會 類似

上個POST 好多人問 A殺B B殺C之類

套戲其實解到

係 入門可以試下心經先
一開始set自己一日三部
如果得嘅就加 七部 廿一部

般若波羅蜜多 點解

咁講玩晒啦，要黎嚇人唔做壞事就將「我」定為正常理解個個「我」，跟住又偷換平時佛陀講個個「我」係無「我」個個「我」。

其他細佬我覺得所有野既正解係唔洗解，因為唔重要。

喺呢到多謝返永離六道巴嘅提醒先
真係要慎言

聖嚴法師，海濤法師，了一法師（廣東話）

般若即係以為 波羅蜜即係到彼岸咁解

心經係唔係即係
觀自在菩薩。行深般若波羅蜜多時。照見五蘊皆空。度一切苦厄。舍利子。色不異空。空不異色。色即是空。空即是色。受想行識。亦復如是。舍利子。是諸法空相。不生不滅。不垢不淨。不增不減。是故空中無色。無受想行識。無眼耳鼻舌身意。無色聲香味觸法。無眼界。乃至無意識界。無無明。亦無無明盡。乃至無老死。亦無老死盡。無苦集滅道。無智亦無得。以無所得故。菩提薩埵。依般若波羅蜜多故。心無罣礙。無罣礙故。無有恐怖。遠離顛倒夢想。究竟涅槃。三世諸佛。依般若波羅蜜多故。得阿耨多羅三藐三菩提。故知般若波羅蜜多。是大神咒。是大明咒。是無上咒。是無等等咒。能除一切苦。真實不虛。故說般若波羅蜜多咒。即說咒曰。
揭諦揭諦 波羅揭諦 波羅僧揭諦 菩提薩婆訶

般若波羅蜜多心經

依篇？
三部即係讀三次？

係呢篇
啱，每日試下誦讀三次先 然後迴向

睇過覺得因果好伏，前世日本兵今世李鳳儀還，我控制唔到前世做咩，今世要幫佢還，係咪on9

有人一出世就金鎖匙/成世人好運，又話佢前世做得多好事

點都有種說法

建議置頂新手可做嘅野 發現一個po問十幾次

般若應該係智慧？ 係咪typo

唔該巴打
bookmark定先

想知咩係迴向

的確係 佛陀要宣說佛法先講「我」
唔講你唔會知點解苦 點解要離苦

我唔知新手可以做咩 巴打可以集合下？

屈機
反正我是信了

唔係啊 般若即係智慧 不過同我地世界講嘅智慧又有啲唔同

4分幾鐘短短地可以了解下

最簡單就讀

願以此功德
莊嚴佛淨土
上報四重恩
下濟三途苦
若有見聞者
悉又菩提心
盡此一報身
同生極樂國

以為你唔信

中意睇血腥類電影會唔會有報應

我比小小意見 望其他巴絲指教 可以加落去

新手可睇嘅書：了凡四訓，學佛群疑，正信的佛教

經書：地藏經（消業障增福報），金剛經（啟智慧）

講多句

科學係工具，唔係信仰；兩者並行不悖，互補長短

你有權去認為科學係檢驗世界嘅唯一真理，但試圖用科學名義去批判宗教只會顯得無知

根本好多推動科技發展嘅科學家都係有信仰

亦都可以迴向比特定嘅人
用白話講一次就得
例如冤親債主 例如你屋企人

首先要分清咩係智慧 咩係聰明

睇到好不安

悉發先啱

佛講「無我」希望眾生可以通過去我執我愛而斷輪迴出生死
而講因果嚇人嘅時候用正常理解嘅「我」係基於眾生皆因無明而執著於「假我」嘅前題下去講
簡單啲講你一日仲著於呢個「正常理解嘅我」咪會有個「我」去做業受報
到你真正去除執著愛著嘅時候咪可以同人講「無我」

仲有自己嘅歷代祖先都好重要

對佛教黎講 世間科學只係幼稚園都未到

講得幾好

支唔支持全世界華人死全家？

我唔想死啊

小弟欠缺慧根 參透唔到張圖既道理 求解答

我就會迴向比自己歷劫歷世冤親債主先
消除下啲障礙先

對深黃既人想殺警有咩睇法？

樓主點睇2001太空漫遊 個結局有人解讀過係好重佛學性 想知樓主點睇

覺唔覺得佛學同自由意志有衝突?

如果我今日隊你一刀, 到底係因果令我隊你, 定係我本人嘅意志令我做出隊你呢個行為?

咁嘅話我到底係報應嘅執行者, 定係有自由意志嘅個體?

又唔係咁講，科學可以改善生活，造福眾人，係莫大善業

我成日都覺得研究科學同修行係好相似

你嘅因咪即係自由意志 唔係所有野都係果嚟

有自由意志

即係唔信佛就可以嚇到人信D 三法印、四聖諦
之後信左諸法無我就唔會問前世今生既問題
問題解決

善法同能夠令你究竟覺悟嘅善法差好遠

兩者皆是

我嘅理解係

因果造出一個外在環境，令你覺得要有必要要去隊人一刀
但你有意志去寛恕，去選擇唔隊呢一刀

五劇透拉

一切唯心造

我有一次搭巴士 隔離坐左個慈祥樣嬸嬸
佢見到我斷手 要有膠托托住
佢就問我：「呀妹 你咩事搞到咁」
閒談完一輪 佢由頭到腳望一望我 微笑
之後就細細聲係到念
內容類似係上面堆字

依家醒起 係咪佢見到我到我有冤親
所以幫我念

明顯係知道啦

順從環境（因果），就等如放棄自由意志

有人一聽到就厭惡，反感 有機會聞佛法都會離去就係因為冤親債主阻住去向好

涅盤係乜嘢嚟？

脫離六道輪迴

佛教嘅因果論從來都係多因多果
業力係扣連因果嘅重要角色 但唔係唯一
正如種子需要各種條件配合先能夠開花結果
前世人捅我一刀嘅係人唔係業力
今世捅人嘅亦係我而唔係業力
而造成「我捅人一刀」呢個scenario嘅絕對唔止業力 關鍵在於你能唔能夠認知同以正確嘅方式去除業力以外嘅因素

咁呢份寬恕其實又算唔算係因果本身?

樓主皈依未

皈依左

咁唔洗食肉喇
係咪都為潛在客戶而殺咖喇

如果你學佛之後學識放下 都係有福報先接觸到佛教

我又無反感 喎
因個嬸嬸真係自帶光環咁 勁慈祥
坐係佢隔離都心平氣和左

不過係有啲啲驚
原來有「嘢」跟住我而又俾人見到
同埋會好奇「我」曾經得罪過咩冤親咁

係

如果蛋奶素係咪可行啲
又可吸收蛋白質
唔怕唔夠營養而停經 又唔殺生

宗教整架火箭上太空黎睇睇，唔好同我講咩心眼咩思想可以上太空

宗教係回歸人生最基本問題姐，你覺得冇問題咪唔需要解決。

點睇生命起源?沒有第一因?

咁你覺得算唔算有衝突?

佛陀時代 弟子化緣
化到乜就要食乜 即使係肉都要食

食素係梁武帝先開始推崇限制

咁又點計

絕對好過食肉 我自己都食緊蛋奶素
當然如果條件許可嘅話蛋奶都戒埋更好
蛋有問題因為古時嘅蛋係農場蛋 往往受咗精
所以戒律入面都禁食有卵
奶有問題就純粹因為依家機械化生產
隻乳牛全天候俾人搾奶搾到乳房發炎都仲繼續
出於慈悲為懷所以都唔建議飲

因果本身就係由一個個自由意志作出嘅決定組成

自由意志唔代表唔使承受後果喎

需唔需要佛陀有個，三淨肉三條法則都係圍繞住個人既規限，請唔好喺佛陀開示既律中任意演繹成你想要既野

係 同埋依家就算少機會有受左精嘅雞蛋都有機會
所以最好就係唔好食蛋 (五辛都戒埋就最好）

佛教超脫空間同時間

其實佛陀食肉係因為佢有能力靠食肉嚟幫嗰隻動物 但我地無咁嘅能力所以少食為妙

有緣但係未足

上太空可以得到乜嘢

咁你支持定唔支持？！
一定要選出其中一個！！

二千五百年前素食遠遠冇咁多選擇 而家係唔係
佛陀時代弟子多能悟道證果 我哋又係唔係
佛陀時代弟子四處化緣而唔係自己嗌餸食飯 我哋又係唔係
好多嘢冇得咁比 事實係我哋連現生安穩來生善處都唔sure 何德何能同解脫生死嘅聲聞弟子比較

唔係 佛陀年代已經講過三淨肉 佛陀只係話化緣嘅話肉都要食唔可以揀

梁武帝開始係和尚開始可以耕田自給自足 唔洗化緣 當然完全食素

支持，亦願來世受其報

有one to one
亦都有共業

同樣一句回返比你

深色多膠

唔支持

提婆達多提出不吃葷腥而被佛陀拒絕
邊個任意演繹一目了然

咁仲癲，如果話李鳳儀上世就係日本兵，咁今世要還就點要講唔通，只不過係前世日本兵=今世李鳳儀會好過日本兵不等於李鳳儀

既然無啦啦可以要人今世幫一個不知名既上世人黎還孽債，咁今世都唔怕作孽啦，反正我今世都幫人還緊，下世果個又唔係我，我可以今世還債，下世既某人就唔可以？

所謂既報應只係弱小既人面對不公義既欺壓而無法申張，從而幻想一種從天而降既最高能力制裁，有報應現今個世界點會運作成咁，林奠死左好耐啦，滅黨好耐啦

咁你心性係適合基督教，時機啱嘅就決志啦，唔好太執著佛教啦

謹記「行公義，好憐憫，存謙卑的心，與你的神同行」

學佛者不應參與政治。
你忘記了佛陀所教，而且依然要去殺人。

一切有為法，如夢幻泡影，如露亦如電，亦作如是觀。

黑警不是黑警，你不是你，隨業而行，何生何世，方能證道。

講緊三淨肉 想搬龍門？

點超脫法？既然凌駕於時空之上，可以控制？
咁要做到所見即所想應該唔難

天網灰灰，梳而不漏，黑警自有製裁。
終會受報。

咁你可參照現行南傳佛教做法
信徒一樣會供市場之肉
請問吃該類三淨肉之比丘是否犯戒?
請小心回覆以免造下誹謗比丘的重業

持素是功德，但不應是戒律。

的確
佛陀在世時有能力
但當時傳法只係小乘法，為自度成阿羅漢
其他出家人又點算
之後至梁武帝先推崇出家人不能食肉
中間都仲有出家人係化緣有食肉

當然我唔係爭論一定食得或一定唔食得
大乘佛法同密宗都有超渡方法

但食唔食得肉，係咪真係一刀切左話人人都唔應該食？
三淨肉係咪真係有擴展到，為潛左客戶而殺，都犯三淨肉規矩
另外講，可以唔食去減少殺業當然好

你睇唔明電影背後想講乜。

善哉，善哉。

何必要令人種下口業。

咁想講乜？

漢傳既規距，但不是戒律。

吃三淨肉就係犯戒
依經不依人

係邊個演繹做 商家為顧客群體，唔係個體殺生就唔叫為你而殺？

仲有你係咪話北傳佛教嘅出家人唔係守緊佛陀戒律？
不過我唔會好似你咁郁啲用業黎達人 我只係依照經文所講

如果你執著你上世係日本兵，你就無法擺脫呢個因。

如果你已經放下你係日本兵，你就可以離開呢個果。

簡單而言，行善積德，即可改變命數。
凡夫者，少有行善。

三淨肉是否戒律？

不要理會他人。
依法不依人。

比丘250戒，當中有沒有？

Gps

知道

佛家既業報
已經類似經濟既供求
去到一個否證唔到，但講完等於無講既地步

61.關於吃
有一群比丘在雨安居之前來拜見龍普。其中一個說: “我禅修很久了，也得到了一些甯靜。不過我對吃肉一直很介意。甚至於看見肉，我就爲那個動物難過，我吃肉而必須犧牲它，讓我很難過。似乎我沒有慈悲心。這樣憂慮時，我的心難以平靜。”
龍普說:
“當一位比丘攝取四種必需品時，他應當首先觀想。如果觀想時，他看見吃肉是一種形式的壓迫，它顯示出對動物缺少慈悲心，那麽他應當戒肉食素。”

62.關於吃(II)
三四個月之後，同一群比丘在雨安居結束時又來拜見龍普。告訴他說: “我們整個雨安居都吃素。在我們所在的帕薩區空克廊村，居民不懂得素食。我們很難得到素食，而且對供養我們的人也是很大的麻煩。有些比丘到後來身體虛弱，有的幾乎堅持不到雨安居結束。我們沒有能夠如期在禅修中精進。”
龍普說:
“當一位比丘攝取四種必需品時，應當首先觀想。如果在觀想時，他看見，面前的食物——無論如何是蔬菜、還是肉、魚、米飯——是三淨肉，也就是，自己沒有看見、聽見、或者疑心動物是專門爲供養自己而被殺死，而且這食物是他以正當方式獲得的，是居家人出於信仰而供養的，那麽他應當把它吃了。我們的導師們的修行模式也是如此。”

63.關於吃(III)
1979年3月下弦月的第二天，龍普住在帕空查森林寺裏。晚上八點後，一群喜歡到處遊方，在 靠近人多的地方駐營休息的比丘也來本寺過夜。在拜見龍普之後，他們講述了自己修行中的突出特點。他們說: “食肉的人，是在支持屠殺動物。素食者體現了高度的慈悲。改吃素時，心變得更加平靜、清涼，這就是明證。”
龍普答:
“很好。你們能成爲素食者很好。我表示欽佩。至於仍然食肉的人，如果那種肉是三淨肉——也就是說，沒有親見、親聞、或者疑心動物之被殺是專門爲了給自己提供食物——而且，該食物是以純淨的方式得到，那麽食這種肉並不違法違律。不過，你說你的心變得平靜、清涼，那是你決意如法如律修行的力量所致。與胃裏的新舊食物無關。”

敢問樓主做盛行?點解唔洗開工?

人人皆有佛性，人人平等
無比較何能學佛，學習聖賢？
佛法係因時制宜，所謂八萬四千法門渡不同眾生
我主要都係想討論，一刀切話潛在客戶買，但都唔算食三淨肉姐

如果永遠佛係佛，我係我
咁就唔切合佛教嘅真理

樓主點睇d人失戀?

《律藏》中的規定
係比丘戒中嘅戒律

冇，純粹想睇下宗教講到勁過科學，睇下做唔做到科學既野
雖然有句野講好似話科學家一生時間研究，努力游到真理的岸，當游到時發現神學家一早已經係度等佢
但有d野都係要証明，証明唔到就係空想，就正如學術台d兒登物理學者經常將一d佢地本教科書上冇既野標籤為農場文一樣

打坐同禪修有無話要幾耐
同埋 個腦同個思考應該要點
指教指教

讀緊U等上堂hea緊

不嬲都係話唔建議食 從來冇人迫
係有啲人講到呢啲位就起哂槓
實際上唔少大乘經典都主張斷肉
當然有啲人認為大乘非佛所說 咁我都冇辦法
我自己就覺得信得教就係認同該教嘅主張
唔係單純睇佛陀有冇制過律嚴禁某種行為

仲有我暫時唔會回應永離六道巴打嘅留言
不過亦都感謝佢嘅提醒

五分律第二十二卷
佛漸遊行到毘舍離。住獼猴江邊重閣講堂。
有一將軍名曰師子。是尼犍弟子。
聞佛世尊來遊此城有大名聲稱號如來應供等正覺。歎言善哉。願見如是請佛。即嚴駕出。
遙見世尊容顏殊特猶若金山。
前到佛所頭面禮足卻坐一面。
佛為說種種妙法乃至苦集盡道。即於座上得法眼淨。
即從坐起胡跪白佛。願佛及僧明日顧我薄食。佛默然受之。
將軍知佛受已。還歸其家敕市買人。
此間所有死肉莫計貴賤盡皆買之。如教悉買。
通夜辦種種美食。晨朝敷座自往白佛。
食具已辦唯聖知時。
佛與比丘僧前後圍遶往到其家就座而坐。將軍手自下食歡喜不亂。
時諸尼犍。聞師子將軍請佛及僧極設肴膳。
生嫉妒心。即於街巷窮力唱言。
師子將軍叛師無義。今乃反事沙門瞿曇。
手殺牛羊而以供養。諸比丘聞不敢食。師子將軍胡跪白佛。
此諸尼犍長夜毀佛。
我今乃至絕命終不故殺。願敕比丘勿生嫌疑。自恣飽食。
佛即告諸比丘。隨意飽食。食畢行水。
取小床於佛前坐。佛為如前說隨喜偈從坐起去。
佛以是事集比丘僧。告諸比丘。有三種肉不得食。
若見若聞若疑。見者。自見為己殺。聞者。
從可信人聞為己殺。疑者。疑為己殺。
若不見不聞不疑。是為淨肉。聽隨意食。若為比丘殺。
比丘及沙彌不應食。
聽比丘尼式叉摩那沙彌尼優婆塞優婆夷食。
若為比丘尼優婆塞優婆夷殺亦如之。

點樣放下執著 消除妒忌心？

點解要學? 學完出來一個月有幾錢？中國少林寺幾時上市？

兩條唔同嘅路，點會叫魚去鬥飛得高

我答埋自己啦，上太空咪就係人類想征服宇宙，宣示自己係世界嘅主人，係妄執嘅一種

日咩本兵？
李鳳儀無日本兵既記憶、性格
佢同日本兵有咩關係？
(好多人想像既輪迥係「我」死左，靈魂投胎，當中有一個主體在輪迥
但原本佛家無我，輪迥的是業報，唔係「我/靈魂」
即係，日本兵作業，有人要受此業果，
李鳳儀正是受業之人
當中無咩公唔公平
類似有人在電梯放屁，一定有人受咁上下)

個人覺得反而「緣起性空」描述到客觀世界嘅情況

同意同意，如果轉化到任何放入體內既食物，甚至好似藏傳佛教既上師食人肉既話，仲會係到問問題咩，如人飲水，冷暖自知

聽法師講 一開始宜短不宜斷 寧願短都好 持續做落去最緊要 之後慢慢加時間都得

思考可以靠專心一至咁念佛黎令自己唔好有雜念

佛教食素係因為唔想殺生，
假設動物係自然死亡，我再食佢啲肉，呢個情況可以食肉嗎？？？？

樓主分享下見解

學佛應否參與政治我有保留，我認為一日未開悟涅槃，人終不能脫離生活
對始我始終認同儒道之說：乘時而駕，不乘時而隱

殺警呢樣嘢，我更睇重世人嘅睇法
如果黑警最終無任何現世報，只會有更多人對世道失去信心，作惡者只會更猖狂，世界更亂

純個人睇法

眾生平等在於緣起嘅平等 佛性嘅平等
至於境界不一亦係無可否認嘅事實
否則何需求生善處 何需修行成佛
我唔會否認「酒肉穿腸過，佛祖心中留」
問題係閣下到咗呢種境界未
好多人都唔知後面仲有一句「世人若學我，如同進魔道」

我都係要重申 南傳佛教裡面《律藏》都係有三淨肉嘅規定
只可吃 沒有看見是為了自己而殺死的動物之肉類、沒有聽可信人說是為了自己而殺死的動物之肉類和不懷疑是為了自己而殺死的動物之肉類。

個人覺得緣起還緣起
由緣起不能直接導出性空

(FOR唔知我謂咩既人：

佛講無我，係話"我/有為法"係假象/錯覺，性--在此指本質；
常人以為「我、世界」係實在的，有一定本質、特性
但佛家認為一切都是因緣(可理解為偶然、巧合)
任何事物本質本來無一定，
因此認為性空

但此處係思想大跳躍
巧合歸巧合
任何事物有無「本質」是另一回事)

我唔知

參到第一因已經係徹悟啦我諗得佛陀先知

呢個情況算係三淨肉 不過會唔會令比你食嘅眾生生嗔恨心又另計

我係認為大乘同密宗都係佛所說，冇問題

不如咁講，都係果一個問題
三淨肉係咪連所有潛在客戶買都叫犯左三淨肉嘅規條
如果係嘅，咁人食肉點都有一定嘅連繫
如果潛在依種咁間接嘅連繫，都係計入的話
何需訂立能食三淨肉

斷肉去斷殺業當然係有係經典提過不少
但佛觀一碗水，八萬四千蟲
所以我唔係討論一唔一定可以食肉，或者相反

就如同做愛只能用一個體位，唔俾用狗仔式，口交，其他之類之類
係禁止嘅，不需多作規限
當然，中間係有伴附住冇話唔俾你做，但令你覺得麻煩，不如唔做，而去斷淫

如上，仲係咪一刀切食肉即是犯戒
訂立可食三淨肉，但食任何肉都不能切合三淨肉

其實我係同貼主討論，但你加入，所以唔係所有野都有依到提及曬，特別係唔同人嘅討論過程，冇可以全部打曬

性嘅空嘅意思唔係世間事物有好多必要條件匯聚先會出現咩？只要任何一個必要條件唔出現，某樣世間事物都唔會再出現

討論左咁多
其實主題係post主講嘅，食肉就會犯到三淨肉嘅規條
我唔係係到爭論緊應該食肉係所謂三淨肉係咪真係如post主意思，一刀切

若以色見我 以音聲求我 是人行邪道 不能見如來
個無色無音聲如何能入門？

你初頭問我地係唔係聖賢咁，我話要比較先能學習
你又問我閣下到左呢種境界未，先就話到左亦不到，無實有

我都係想重點翻個主題

我反而覺得犯戒與否唔係重點
某種行為會帶來惡業嘅唔會因為我守戒與否而有分別 唔係我冇受戒就唔會犯戒 所以冇問題可以做
當然我同意人人都有自由 喺佛教嚟講冇絕對嘅「應該」或者「唔應該」
只係大家喺生命上有各種問題 希望離苦得樂
佛陀就分享返相應嘅solutions啫
無論咩選擇 總之人人都係為自己嘅行為負返責任

《五分律·食法》：「佛漸遊行到毘舍離，住獼猴江邊重閣講堂。有一將軍名曰師子，是尼犍弟子，聞佛世尊來遊此城，有大名聲，稱號如來、應供、等正覺，歎言：「善哉！願見如是請佛！」即嚴駕出，遙見世尊容顏殊特，猶若金山，前到佛所，頭面禮足，卻坐一面。佛為說種種妙法，乃至苦集盡道，即於座上得法眼淨。即從坐起，[跍*月]跪白佛：「願佛及僧明日顧我薄食！」佛默然受之。將軍知佛受已，還歸其家勅市買人：「此間所有死肉，莫計貴賤，盡皆買之。」如教悉買，通夜辦種種美食，晨朝敷座，自往白佛：「食具已辦，唯聖知時。」佛與比丘僧前後圍遶往到其家，就座而坐。將軍手自下食，歡喜不亂。時諸尼犍聞師子將軍請佛及僧，極設餚膳，生嫉妬心，即於街巷窮力唱言：「師子將軍叛師無義，今乃反事沙門瞿曇，手殺牛羊而以供養。」諸比丘聞不敢食，師子將軍[跍*月]跪白佛：「此諸尼犍長夜毀佛，我今乃至絕命終不故殺。願勅比丘勿生嫌疑，自恣飽食！」佛即告諸比丘：「隨意飽食。」食畢行水，取小床於佛前坐。佛為如前說隨喜偈，從坐起去。佛以是事集比丘僧，告諸比丘：「有三種肉不得食：若見、若聞、若疑。見者，自見為己殺；聞者，從可信人聞為己殺；疑者，疑為己殺。若不見、不聞、不疑，是為淨肉，聽隨意食。若為比丘殺，比丘及沙彌不應食，聽比丘尼、式叉摩那、沙彌尼、優婆塞、優婆夷食；若為比丘尼、優婆塞、優婆夷殺亦如之。」

啱啱查證左 我更正 啱啱睇完呢段經文終於知道 市場上嘅肉應該都係三淨肉
我為我無知同理解錯戒律內容而作出錯誤嘅解釋而道歉

其實我完全知你講緊成個系統理念係點

但重點係post主佢以三淨肉做主題，咁佢話三淨肉係連間接食肉都算犯戒
咁犯戒係佢提，我咪提戒律係咪先
大家就係釐清緊個規條訂立
唔係我成日要提犯唔犯戒，但主題的確係提及戒嘛

你講嘅我係認同，覺得冇錯

呢個我了解係緣起
如果性空都係「有好多必要條件(巧合)匯聚先會出現」
就會係重言

咁點解上面位巴打會話科學係宗教面前連幼稚園都未到

呢度講既上太空並唔係你所講既咩征服宇宙，純粹想宗教証明既然高於科學，應該做到科學做既野

至於科學層面既上太空又唔一定係征服乜乜乜，探索宇宙都係想搵真理，宇宙起源物質起源人類起源等等，雖然你所講既執妄係人類劣根性之一，但探索真理係咪執妄就回歸返觀點與角度

睇我pin

基本上我得幾個問題
何為生命
生命起源
何為善惡
為何要向善
人生目標係乜
似乎淨係答到最後個兩個

唔好坐房，坐床 盤腿 可以就兩隻腳板都離地 唔得就盤住一隻先 要咩都唔好諗 放空 如果真係唔得就一直心念 南無阿彌陀佛 先將意念歸一先至慢慢變無念

其實平時都可以修練令少d雜念 例如少d聽歌 少d未諗完一樣野就諗另外

咁眾生平等下，種唔種善因，下世一樣有機會受惡果
你依家種善因，下世你受林奠今世果，你點睇？

1)喺佛教定義，有五蘊就係生命（其中亦有生命只有其中數蘊）
2)佛教中是無記的問題，沒有回答
3)阿毗達摩以微觀分析心，以其特質分類成善心，不善心
4)如要解脫，善心係基礎
5)人生只係滿足貪欲，沒有實質意義

何為善惡 了凡四訓有講過 本意係利他就係善 利己就係惡 即使打人，鬧人但若然係利他都係善 叫偏中的正 利己嘅惡就叫正中的偏 都係無咁好

呢個比較淺易嘅解釋 可以理解下先

有d唔同 受迥向者係七分獲一 生者自利 地藏經有講 誦經完自己點都係最得益嗰個

我都唔太認同佢講嘅嘢

我認為科學信仰猶如太極陰陽，兩者合一先係真象，執一而論都係妄
而科學（理性）盛行到一個位，信仰就會自然而興，係一個規律

人人起點、慧根都唔同...
冇話一定要做咩唔一定要做咩嘅
學佛嘅形式同其他宗教不同，佢就係要你解脫仲點會俾規範你呢

個人認為搞清楚基本概念就可以打自由波：
譬如何謂因果、六度/淨土概念其實夠揪㗎啦

或者你鍾意慢慢領悟嘅又可以參閱唔同經文，或者set個goal係要先唸100萬句佛號做第一步，又或者民間俗啲嘅係去行轉大佛同心經簡林洗滌下自己心靈先亦得... 自由發揮啦

點睇末法時期 佛教最後會滅

你都啱 不過學佛途中點都有疑問嘅

我係見好多新手嘅疑問都大致相似 而我推介嗰幾本書係可以理解到大部分嘅問題 都係比個選擇佢地 因為我都做過新手 知道大海撈針有幾辛苦 當初無人指導我嘅話我都隨時放棄左 不過都多謝巴打指教

互相討論姐

不過，信佛嘅
唔識/無能力作超渡
但可以食素，就都係食素喇
即使不至於犯戒，但不代表無殺業隨身

即係已經唔係佛法

都係

咁係咪圓滿究竟？

鍾意睇還鍾意睇，有冇因呢個action引發其他reaction先？可能你變得暴戾咗又或者接受程度高咗導致你對一般事物嘅判斷都唔同咗？其實真係冇得考究咁多

因果報應原本就冇得就咁cut一部份出嚟睇，但好多人誤解全部都係單一事件／今次只係開初啫。因果幾乎可以理解為冇intial point同冇ending point嘅混亂流水帳

菩薩畏因，眾生畏果。

自己諗

唔係佛法又點修到圓滿？

其實睇返巴利三藏，佛陀有講過屠夫既果報，獵人既果報，我就真係冇睇過佛陀話食三淨肉有惡報既開示。重有如果三淨肉1有殺業，即係僧團都係喺不斷造殺業既情況下修行證果，咁係有衝突的

多謝指教

唔記得講 可以大約試下10分鐘左右先 但記住若好亂真係唔得嘅唔好迫自己勉強坐足10分鐘 習慣後隨意加上去 其實好似話夜晚打坐會更好 話最好嘅時間好似約凌晨4-5點 但我自己未試過突登唔訓試 打坐多我自己覺得平時無咁易眼訓 個人有神d

一定腳痺 試下 好正架

我信佛陀講嘅

經文係俾人睇，量化咗嘅數字都係人知大概點運作

同埋唔咁講的話實有啲傻人諗住幫人都可以貪方便one-off就得，但其實係要不停無止境地繼續先可以齊齊得益

學佛唔需要過於執著有否／多少，比較多係自身領悟得透唔透切，唔好急expand horizontally而係慢慢vertically鑽研至有啲深度去領悟，最好輔以少量lateral thinking啦

唔係話識背心經二萬次會叻啲，而係你識用白話演繹二萬次而唔偏離經文原意先係較可取；但人人方法唔同，揀自己最舒服嘅方法亦無壞處

我前晚試咗五分鐘盤坐之後聽啲佛經 都ok
但呢排好多雜念 所以思想唔夠清 可能都係岩岩開始

大家對戒律或者所謂「三淨肉」有分歧我理解
而我想回應嘅係上面有人話「點解佛陀時代弟子可以點點點，點解而家就唔可以」
學聖賢唔係唔可以 學唔學得嚟係關鍵

佛宣說八萬四千法門 係按眾生嘅根性去講
正如佛為像法、末法嘅眾生宣講淨土法門
當年聽兩句偈就證果嘅弟子唔需要 但我哋需要
因為處於末法時期嘅我哋已經好難靠自力得解脫
我叫大家去學佢哋咁日日靜修求解脫其實不切實際

至於「若以色見我」、「凡所有相皆是虛妄」、「法尚應捨何況非法」云云
我自己就覺得唔係作為凡夫去講嘅
「見諸相非相即見如來」我連得遇二千五百年前釋尊嘅應化身嘅善因緣都唔具足 何談見常住法身

斷我執者為羅漢 斷法執者為菩薩 斷空執者為佛
當大家都仲係充滿我執而為咗自己健康或者單純口腹之欲去食肉嘅時候
有啲嘢係咪應該同佛陀時期嘅弟子去比較呢

我純粹想話唔係迥向完就等於過哂d錢比人 覺得個比喻唔係太啱

尾講得啱 佛有講過唔應該計住誦過幾多次 同埋有講過唔應該背 因為驚人有比較之心覺得自己厲害過人

唉林奠簡直係香港人嘅共孽，
唔係neutral嘅業咁簡單

留意返，冇得一世接住一世咁睇，
因果業報係全部炒埋一碟，撈埋哂完全嚴重過剪不斷理還亂嘅狀態，所以唔好再諗依家做好咗就完咗成單混亂流水帳

雜念我都有好多 打坐一段時間都係咁 好左少少 同埋打坐真係時間過得好快 有次狀態好d竟然坐左23分鐘 起身嗰下痛到

對唔住我可能講得唔好，因為想盡量用返啲看似貼地少少例子嚟形容結果自己都係講錯咗

其實討論得太細反而好似脫離左原意 好似變左執着，轉左牛角尖 但唔討論又唔得 人一世都要拿捏每件事個程度真係難 自己智慧不足

咁keep住少少地做下先 希望啲雜念少啲 領悟多啲
多謝師兄

無關係 大家討論下啫 要互相提醒先唔會咁易走錯路

理由好簡單，大迦葉尊者喺佛陀涅槃後結集
與會其他阿羅漢做咗一個決定
就係佛陀制下既規律，係不可再作增減
所以以後入僧團既人都要按呢個標準傳承落去

我覺得係真係肉身/環境所限，導致我地嘅慧未必能全力發揮... ？

如果可以得閒打下坐，當禪修又好mindfulness亦好，人係真係需要有少少時間盡量放低哂啲嘢然後先有空間再作思考

不過我廢j一打坐唔係會急屎就係會瞓著，人地話我咁算幾好因為夠原始

「執著而不執著」就成日唸口枉，領悟到一半半咁，執行出嚟真係好難好confusing

盡力而為啦
要記住學佛修行係為離苦得樂 唔係做咩大思想家
除唔到煩惱反而增添煩惱就無謂
老土講句 盡人力之後就真係隨緣㗎啦

其實真係太多俗世野阻礙修行 到有時間又有惰性 想hea 我自己都有好多想做未做 或許而加要留喺屋企都係一件好事 可以修行下

咁就啱啦，一齊嚟我個post討論吓啦

有冇冥想/打坐/氣功撚?

我係純粹講食素定食肉，無深入到咁
不食肉同食素嘅原因都上面講左

但要提及三淨肉的話，當時佛經等都係提及僧團
我諗我地大部分都非出家人，更非當時嘅僧團
但無論僧人定普通人，以下列楞嚴經所言，其實我地依家都唔貼切到當時能食三淨肉/五淨肉肉嘅狀況，不論出家人與否
所以之後嘅大乘同密宗就會有各類解決方法
（不討論信唔信大乘定密宗，講到天昏地暗都未玩完，信就信，唔信就唔信）
佛法八萬四千法門，各取所需各取所適，為各眾生演示不同法門
除非要出去講經說法傳法或者讀佛學另計

【楞嚴經】說:「我令比丘食五淨肉。此肉皆我神力化生，本無命根。汝婆羅門，地多蒸濕，加以砂石，草菜不生。我以大悲神力所加，因大慈悲，假名為肉，汝得其味。奈何如來滅度之後，食眾生肉，名為釋子？汝等當知，是食肉人，縱得心開似三摩地，皆大羅剎，報終必沉生死苦海。」

阿難，眾生肉是不可以吃的。我之所以允許出家人吃點五淨肉，也就是吃不見殺、不聞殺聲、不疑為我而殺，以及自己死的、鳥食剩的五種淨肉，那是我的神力變現的，並沒有真正的生命。因為你們婆羅門國家，土地大多蒸濕，又遍地都是沙石，不但不產五穀，而且草木、蔬菜都無法生長，沒有食物可以吃，我特以大悲神力，幻成這五淨肉，假名為肉，使你們有食物可以充肌。奈何在我滅度之後，一般不肖之徒，明目張膽地吃眾生肉，還敢自稱是如來的弟子!

繼續

你未答我個提問

但我好驚屋企人個心會話我，變相佢做緊大孽

可以喺到copy多次？

咁你就應該諗吓點解大乘經同巴利藏會有咁多衝突既地方，例如涅槃經中佛陀最後既教法，巴利三藏係講四大教法，大乘係講四不依
唔應該是但話大乘就係補充原始佛教既不足就叫做解釋咗

點解你學左佛仇恨仲咁重
成日見你好似好憎女人
學佛都放唔低仇恨？

我上兩月去佛堂買野聽到個職員話中招者無一個係素食者，武肺可能係黎攞債（當時得中國有）

原來係咁 第一次聽

符合佛教自利利他嘅精神

我個case好復雜，本身小學讀佛教學校但冇興趣，
然後大左十年前阿婆死左就幫佢寫左幾篇地藏經（其他咩都唔識）今日屋企人有病就繼續幫佢讀，又機緣下識到個藏師，個人比較喜歡藏教又幫過我地，於是想搵藏師幫我皈依（佢一年來一次）咁我皈左之後讀地藏係咪冇問題？多謝師兄解答

有位巴打叫我問返上師，想知你睇法

我憎女權撚

要記住佛教講「唔執著」係一個境界 一個目標
係要透過唔同方法去對治「執著」而唔係單純去執著於「唔執著」

例如凡夫眾生嘅「我執」係以同理心（乃至佛教講嘅大悲心、菩提心）去對治
而唔係日日同自己講「無我相」
當你經常易地而處 乃至不斷去幫助人
你嘅注意力慢慢就會從自身轉移到他者身上而過程中不落於「執著」同「執著於不執著」嘅兩個極端

當然歷劫以來嘅我執唔係話你去兩次老人院就處理得到

話左我唔討論大乘定密宗
咁多年 咁多人 搞左咁耐都未討論完嘅野
唔係我依個略懂皮毛嘅人同你可以係依個連登討論區打字可以解決
祝大家共同成就

「現在的我」都是空
何來「下世的你/我」？

你成日提及自己係凡夫，冇得比較
我覺得佛即是我，我即是佛，我只係被蒙蔽左佛性

冇話對錯
只可以話修行嘅方向不一樣
祝共同成就

其實如果接受性空
為何要「行善」？

所謂善，要有評判的準則
「知識是好的、孝順是好的」之類
而好唔好，根據一般得2個：
1.功利上是否令人更快樂(超寬定義，由肉欲至平安都算)
2.是否已盡責/盡本份(康德式/儒家式)

問題係：緣起性空，個世界都係假象
又有咩善/惡可言
佛家講慈悲係合理
(睇到眾生不知自己在假象中追逐而生慈悲之心)
但講行善，似乎欠缺一個理論基礎

(對比一下，儒家認為世界係真，人類要為之增加意義︿
在此有好壞可講)

所謂「悟」，悟完在知性上知道世界虛幻
之後遊樂如常，有何不可？

其實大家講嘅「我」都唔同
我講嘅「我」係五蘊和合而生嘅「人我」
你講嘅「我」係不依因緣而實有嘅「法我」

Anyway有任何冒犯希望師兄唔好介意

咁你本身知唔知佢地意向先

心學四句教

好恐怖啊 絲打你小心啲啊
我上年成日病 大概一個月病至少兩次
不過次次都係感冒
我師父話係啲鬼搞到我病
佢叫我戴一條手鍊辟邪
我戴左幾日後發高燒 一兩個星期先好返
個燒退左之後 我冇再病lu 就算有少少鼻水，第二日就冇事

知既你就係佛陀啦。

唔明
是否了解世界是假，是一個問題
了解其是否為假後，是否行善，又是一個問題

如果世界為假，行善行惡又有何分別？

我自己就覺得諸法實相係非有非無 非真非假
只不過眾生執著於「實有」、「真」
佛先以方便說諸法「實無」、「假」
實情係涅槃當中唔存在一切相對嘅概念
無「真」何來「假」；無「有」何來「無」
當我哋仲糾結緊呢個世界是真是假（著於兩邊）
行善與否當然重要

打機是一個好例子，
打機的世界都是假的

但「要打好機」更似是儒家的信仰
(它可能是假的，但我的行動是否有價值，在乎我)

我問的是，有人發覺打機是假
於是放下遊戲機，
有人仍想打好個GAME
有人唔再依規劃打機，周圍試BUG/打RPG時只升級、唔打王，甚至專殺NPC
其實你用咩標準、點批判後者「唔應該」？

「方便說法」係我好怕既一個回覆
因為到上已無咩好討論

又第一個po解答對佛教興趣嘅人
到第二個po信佛嘅人討論
都幾正

少入又勁多group message留意唔到

後者唔會打得好隻game
佛教嘅價值判斷係源於對「現實」嘅客觀觀察
唔係單純嘅道德教條
輪迴本身已經係隻永遠爆唔到機嘅game
要完就只有quit game一途
你妄想可以打爆機乃至嘗試出cheat一定會有惡果
如果作惡可以令眾生離苦得樂嘅話絕對冇問題
但問題係唔可以

因為呢個假嘅世界會令你痛苦 所以想你脫離痛苦
有冇試過LOL打rank你追求高rank，升左牌好似好開心？但係中間係充滿痛苦。 為左一樣假嘅野痛苦 何必呢？

都係一個好問題

Maybe
創造更多嘅業，令人更沉迷個遊戲就係唔應該？
令更多嘅業可以了結、減少，更多人quit game，就係應該？

係咪學佛都幫唔到心中既憎恨

犯左大錯 決心洗心革面 同纖悔
同唔會再犯。

會唔會可以得救....定係錯左就一直gg落去

咪唔信

可以得救，但依然要坐監，最多緩刑

兩種層次
善係指令眾生得到短暫乃至恆久嘅樂
眾生沉迷隻game就緊 但如果你可以教人用正確嘅方法打好隻game都可以叫做善（所以有人天乘）
但若果你能夠教人由呢隻無止境嘅game之中解脫當然更好

苦/唔苦 可能完全係心理作用
唔喜歡耶教既我，都會承認，佢地可以好樂
儒家去到一蹶層次，苦唔苦都唔重要
你又如何可以肯定，佛家QUIT GAME更高明？

隻GAME係假，
最唔好既可能係唔知佢假而為之追逐
但已知佢假：
A.唔緊要，我繼續打
B.我唔玩了
C.咁我唔跟規則玩

何以B較高明？

所以佛渡有緣人
傳說佛宣說法始於梵天王請轉法輪
在世時大部份時間都係人去發問佛去答
眾生有problems 佛先畀solutions
你覺得自己生活幸福美滿嘅佛唔會勉強你
但老土講句 你需要嘅時候佢亦唔會將你拒之門外

有人講過
其實佛就在我們心中
每個人都係佛
可唔可以講下有冇咁既一回事

冇話邊個取態高明

覺得B比AC高明已經係執

唔係人咁簡單

呢句係佛陀覺悟時嘅感嘆：奇哉！奇哉！一切眾生皆有如來智慧德相，只因妄想執著而不證得。

如果我係你 佢地主動提起嗰陣我會問點解唔信，再用佛教觀點講述佢聽 起碼知佢地係反感定純粹唔信 反感嘅咪避開下

慢慢誦經迥向你會發現一切有改變 靠你自己改變嚟感化佢地 例如 有咩壞習慣改左去 話比佢地聽我信佛係有所得着 同埋誦經，做善事多菩薩亦會幫你手

你知道係心理作用係咪代表唔苦？

A可以用正確嘅方法打得好，但都係嗰句，呢隻game冇爆機嘅一日，並冇所謂一勞永逸。今日打得好唔代表聽日打得好，今世打得好唔代表下世打得好。大部份人係今世打得好，之後幾百幾千幾萬世打得唔好（佛家常言道：一失人身萬劫不復）

B醒目在於明白呢個道理，從而追逐真正嘅一勞永逸（涅槃）

C最愚癡，佛勸眾生不昧因果係因為冇眾生能違抗因果，冇人可以唔跟業果法則玩。佛為福慧兩足尊，渡眾生亦要依因緣法：所謂或有利根聞即信受，或有善果勤勸成就，或有暗鈍久化方歸，或有業重不生敬仰。你業重嘅佛唔能夠打個響指就令你業唔重即刻聽教聽話，更唔好講係凡夫眾生

睇你講嘅藏教係乜
係咪正派佛教密宗
定所謂嘅黑教或其他苯教果類
如果佢話佢係佛教密宗但唔俾讀地藏經，唔俾信地藏王菩薩的話
都唔洗同佢接觸咁多
講多曬氣

點會冒犯

將我地講嘅合一
咪就係空有不二
你話五蘊，我咪講不依因緣
你即是我，我即是你

係咪唔可以賭錢？

係密宗，冇叫我唔好唸，但叫我唸多d蓮花生

咁ok啦

幫到

賭錢梗係唔好，不勞而獲，屬不義之財

贏錢又係苦
輪錢都係苦

因果應有嘅錢，唔賭都會有
唔應有嘅，贏到都會蝕突

不過同你講唔可以，你係咪就唔會賭？

但我唸左成年地藏經+密咒個人都係勁火爆，脾氣冇改變好易嬲，尤其見到警暴

樓主點睇佛學同new age嘅關係??

只能夠話誦經念佛持咒都只係助力，可以得到上師同諸佛菩薩嘅加持，但好多嘢都仲係要睇你自己，往好處諗就係唔做可能情況更差

末法時期眾生善根薄違緣多，修行一定係難

new age的確係啲位同佛教係重疊
特別係有啲new age講嘅靈性體驗都同佛教講嘅感應同神通有啲位係相似 當然絕大部份係唔同

不過靈性嘅體驗都會有假 所以所歸納出黎嘅呢套理論唔一定係啱

脾氣差好影響運 有咩福都比你鬧走 加上又會易得罪人同你結冤 要學下忍 警暴唔駛講 有邊個唔嬲 但比起嬲不如留返力誦經迥向比出左事嘅手足 咁我地學佛先有用

救左你自己先

啱
一念嗔心起 百萬障門開
祈願佢哋都能夠看破放下自在 蒙佛接引早得超升
離輪迴往生淨土 將來回入娑婆廣度有情
咁先係真正幫到佢哋

自從抗爭後我都每日迥向比手足 希望早登極樂 其實仲可以喺農曆7月籌旗幫佢地喺佛堂整個位

國土亂皆因眾生不昧因果，多作惡業。娑婆國土五濁充滿，引申地水火風災及刀兵、饑饉、疫劫。
此諸苦難皆由共業招感，以暴易暴於佛法而言只係飲鳩止渴，對事情毫無幫助。

當然你從世俗角度去睇又係另一回事。

請問 佛說阿彌陀經 講嘅野同佛教其他原始經文大異，會否是偽經？如何驗證？ 如果係偽經，咁淨土宗點算？

每個人因緣唔同
你信咩教都好
總之係行善道就可以
梗係唔好放棄讀地藏經啦
好難先有因緣讀到
我諗無衝突嘅
繼續努力

其實點知自己有冇因緣去讀咩經架？

一般而言以「三法印」去判別經典真偽：諸行無常、諸法無我、涅槃寂靜。
合乎三法印即為佛說，不符即為魔說。

阿彌陀經係極少數佛陀主動去講嘅經之一，你所講嘅經文大異皆因正法時期眾生多數可以靠自力悟道證果，而呢部經以及所載嘅淨土法門係為利益像法、末法時期嘅眾生而講嘅，希望日後眾生積累功德並依彌陀佛嘅願力往生極樂。

其實所謂往生淨土就好似「孟母三遷」嘅典故咁，佛陀見五濁惡世不適宜修行，就介紹極樂國土畀有緣眾生，等佢哋可以喺一個更好嘅環境修行。

順帶一提佛陀未涅槃教化時未有提及往生淨土，卻說投生貴族人家更易於修行

我是這樣聽說的：

那時佛陀還住在古印度舍衛國祇樹給孤獨園林內。當時，尊者舍利弗來到世尊面前，頭面禮足後，坐在一旁。
舍利弗對世尊說：「世尊，您總是讚譽豪尊高位的優勢，不說卑賤的好處。然而我既不稱讚豪尊，也不說卑賤，我認為中等階級才是最好的選擇，因為出生在這種家庭裡可以很容易出家學道。」
佛陀告訴舍利弗：「誠如你所言，我今日也不去說上、中、下及出生環境的好壞。因為只要有『生』就充滿『苦』，不足稱樂，如同糞便，那怕只是一點點便已極臭，何況一旦積多？
生死又何嘗不是如此？一生、二生就已充滿了苦難，更何況從無始輪迴以來不斷流轉生死，又有何處是安樂的歸宿？由『存有』便有『生』，由『生』就有『老』，由『老』就有『病』，接續有『死』、『愁』、『憂』、『苦』、『惱』，便成五盛陰身，如此又有何可貪樂？
我今天已體悟這層道理，所以才這樣說。
但是舍利弗，如果可以選擇來生，還是應當發願選擇豪貴之家的好，不要出生卑賤。
何以如此？舍利弗，眾生長夜在六道中流浪生死都是被『心』所縛。就以我自己為例，我就是出生在豪貴之家，是印度剎利階級高階種姓，假設我不出家學道的話，必為轉輪聖王。也正因我今世出生豪貴，所以才能捨棄轉輪聖王的榮位，選擇出家學道，成就無上正真之道，倘若我今世生在卑賤之家的話，便無法出家學道，反而會下墮惡趣。
是故，舍利弗，應當勤求正方便，降伏於心。就是這樣，舍利弗，應當如是學習。」
這時，舍利弗聽到佛陀所說的法，心生歡喜並依法奉行。

咁 佛說阿彌陀經 裡面話阿彌陀佛有無量無邊嘅壽命，算唔算違反左三法印嘅諸行無常？

黑警幾時會有報應？

當然，能不殺就不殺，最好現世就自取滅亡

真心有啲想學
巴打有咩建議點入手好
依家僅限於上網search 資料嘅程度

其實想知近呢一百年，邊個部派嘅佛教最多人成就？
重有幾多人證到果？
因為個個都話佛教修行，但驗證唔到就乜都假

有時報應唔一定係實事上
可以心靈上
只能講如果一個人覺得自己好幸福既，呢個一定唔會點做虧心事/壞事
有好多人做左好多壞事可能覺得點解佢地無報應e.g周身病痛/定破人亡
其實佢地活得唔開心係你地見唔到

「無量」係於凡夫同聲聞緣覺二乘而言，阿彌陀佛依其圓滿功德所得嘅莊嚴報身壽命「無可測量」，但終究會喺無量劫後入滅（涅槃）。

隋代慧遠大師云：「此佛從其壽命彰名，壽有應、真。真即常住，性同虛空，應壽不定，或長或短。今此所論，是應非真。於應壽中，此佛壽長，凡夫、二乘不能測度知其限算，故曰無量，命限稱壽。云何得知是應非真？如觀世音及大勢至授記無量壽佛壽雖長遠，亦有終盡，彼佛滅後，觀音、大勢至次第作佛，故知是應。」

諸佛如來嘅真實法身不生不滅、不垢不淨、不增不減，何來「壽量」可言。

點睇愛情關係

點睇好人無好報壞人壞事做盡一世享福

窮就餓死偷嘢食就係作孽
有錢人捐小部份錢就係積福

你自己會唔會有邊部經讀落係特別對機，或者特別順口上心之類

佛法要講體悟、實修，並唔係只用頭腦/語言去理解。

你所謂嘅”了解”世界係假，係用頭腦/知識或者係透過睇書去得到世界係虛幻呢個資訊。

定還是係通過禪定或者某些方法去實證咗世界係虛幻先？

想問吓點睇「種善因得善果」
壞人係咪真係會有報應

習氣唔同，需要嘅時間都唔同。
好個人化

一個窮人過往做過惡業，因緣成熟而要餓死，再去偷嘢就即係再做惡業；一個有錢人捐少少錢係積福，事實上佢有因緣（能力、機會）去行善已經係過去所作善業帶來嘅善果。就正如肉食性動物冇可能食齋，生理上嘅局限已經係過去惡業招引嘅惡果之一。所以佛教講嘅因果唔係純粹A > B咁簡單，種一個惡因帶來嘅惡果係可以一路延續落去，帶來一個「惡性循環」。所以佛弟子做功德後往往會迴向畀一切眾生，希望嗰啲斷善根、無善因緣嘅眾生可以有解脫嘅機會。

當然，一個就嚟餓死嘅人選擇唔去偷嘢而將佢嗰捐一蚊兩毫捐畀有需要嘅人，所作嘅善業可以遠大於有錢人捐一百幾廿個億。

其實佛陀係咪神轉世？冇可能有人可以研究到一樣復雜到極點既野

好似真係冇？

佛教嘅終極目標係解脫六道輪迴
所以，所謂嘅應該/唔應該係根據你可唔可以做到呢個目標。

而由於佛教係一個宗教。所以佢係有系統地去修行，從而達到目標。

因此，利於解脫嘅喺佛教入面就被定義為應該，而不利於解脫嘅喺佛教入面就被定義為唔應該。

唔知答唔答到你問題呢？

仲有一問題，有咩辦法知道前世做左咩？修行可達到嗎？

同埋，如果部經分開幾日讀，每次讀幾品，咁d開經偈、讚駛唔駛每次都讀？

有啲人禪修打坐去到某啲位可以知，經中所載禪定所得五種神通入面亦有宿命通。

一來試多啲，二來試耐啲。
咁多經典咪全部都試下，一開始試多啲唔緊要。
另外就係試耐啲，有幾多人係可以開頭念兩句就相應，呢啲嘢真係因人而異，特別係有啲人真係業障重到連誦次普賢行願品都誦唔掂會恰眼瞓。

想問下 如果想超脫 刻意去行善 算唔算善
如果我行善隨心 不作惡
心中有冇佛都隨心 可否超越個個輪迴

你講嘅只係個心提醒緊佢做咗錯事，希望佢及早悔改
唔係真係業報

我就係業障好重嘅人
我聽過啲咩降魔經同心經 但頭好痛
我讀心經都會打喊路

不過我都照讀

如果佢無業報，佢唔會覺醒到自己做錯事，唔覺醒到就唔會痛苦

我個人理解係佛法有部分係邏輯(因明學)，有部分係形而上嘅抽象概念。

所以佛教認為要透過禪定去觀察/體悟，而唔單單係只靠頭腦去思辯就可以完全理解，係需要”印心”。

因此，好多時只係格硬用言語去表達。所以先有”方便說法”呢一個情況出現

要超越就要修
行善只係令你有功德，修行阻礙少啲
有功德無修行只會令你多享福

繼續讀好
讀心經嘅話就多啲祈請觀音菩薩加持啦
其實話就話業障重，但其實既得人身得聞佛法且願信受已經係好大嘅福報，要好好珍惜
無上甚深微妙法，百千萬劫難遭遇啊

請問一下漢傳佛教同藏傳佛教最大分別係咩?

請問點樣祈觀音菩薩加持架？

其實佛教係有成就相，並唔係自己話自己開悟就得。係有得去證，當然係根據番佛教系統。

修行係會令人身心都會轉化，身相嘅轉化係涉及氣脈瑜伽，並唔係每個宗派都有呢方面嘅修煉。

至於如何肯定佛家quit game更高明，我只可以話咁樣比係冇意思。因為每個宗教都係玩緊佢自己嘅map，但見地同身心嘅轉化則有得比較。

因為佢用緊佛教嘅角度去答你 lol
都係果句，每個宗教都係有佢自己嘅規範。

想問學佛又或者佛嘅最終目的係咩？
走出六道？

撇除宗教功能(加持力)，念經最基本可以令到你個人集中。但唔代表可以改變你個心。
正如有啲人坐禪嗰陣時好平靜，一出到去俗世啲脾氣又會翻晒嚟。

因為呢個係形式，雖然都有佢嘅作用(訓練定力，有定力先有覺察嘅能力)。
但係修行嘅第一步係你點樣觀察自己嘅內心(覺察力)，如果覺察力都冇嘅話，唸幾多經都唔會有用。

有時知得太多反而會唔開心

佢係經過累世修行嘅覺悟者。
所以係儲錢咁儲返黎。

人人唔同
普遍都係離苦得樂，永離六道。
因為佛教認為輪迴是苦。

香港環境都唔啱放生
平時唔好殺啲昆蟲小動物，唔好去劏魚開生蠔仲實際啦

其實香港出世＋有機會接觸佛教，條命已經差極有限
學佛係為咗放下，唔係逼自己唔去諗，唔係去責怪自己有咁嘅念頭
而係了解自己原來會因為咁而唔開心，接受自己會因為咁而唔開心
時刻覺知到自己有咁嘅心就得
唔係去改變佢

放生呢樣嘢好難
你要make sure你放出去嗰啲唔會死
又要make sure佢地唔會咬死其他魚/破壞咗本身個生態環境

講到尾做完都只自己心安多

巴打我都係咁

咁所有眾生都唔需要去幫，因為我根本冇辦法make sure佢哋之後唔會作惡。而事實上放生唔係真係扔堆魚落海就算，放之前仲要誦經念佛三皈依幫啲魚同佛法結個善緣，等佢來生起碼可以出離三塗。

業屬善屬惡唔係只講客觀結果，你咩發心都好重要。我唔放佢就必死無疑，我放佢就仲有一線生機加之同佛法結咗個緣。當然你嘅考慮亦不無道理，所以最好真係放之前了解清楚先。

其實佛陀講嘅十善業係冇包放生
放生呢樣嘢係去到漢傳佛教先主將嘅嘢嚟
如果剩係睇發心就得咁佛教點解仲會主張戒定慧個慧？
一樣嘢係善業定惡業唔係剩係睇發心，仲要睇埋結果
發心係善只會令個結果係惡果嗰陣個惡業冇咁惡㗎咋

講到尾與其放生，不如戒殺生
噴少幾次殺蟲水食少幾次生蠔海鮮都已經喺返度

btw 絲打

我冇講過話發心就得，我係話意業都相當重要。你要講結果嘅就都係嗰句，我唔放佢就等俾人劏，我放佢就仲有一線生機＋結個善緣。

至於十善業中嘅不殺生除咗真係戒殺之外仲引申到生起悲憫一切眾心嘅心。我成日覺得作為佛弟子係咪真係要佛陀叫過先做得（佛陀講明唔做得嘅另計），定係你都會將成套價值觀內化成為你自己嘅嘢，始終學佛都係education唔係training，唔使佛陀踢一腳大家先郁一下。

//《雜阿含·一〇三九經》：「有人不殺生，離殺生，捨刀杖，慚愧，悲念一切眾生。」

《中部·薩羅村婆羅門經》：「於此有一類之捨殺生、離殺生、捨刀、捨杖、有慚有愧、有慈悲心，而住於憐愍一切生類。」

《舍利弗阿毘曇論·緒分·十善業道品》：「若人離殺生，棄捨刀杖，慚愧慈悲哀愍一切眾生，是名不殺生。」//

另外就係我上面亦有講要持素，我相信兩樣嘢唔係mutually exclusive。

Btw我都係畀個建議，師兄唔好見怪

覺知就係抽離嘅第一步。

知道自己嗰下原來會咁嬲，知道自己嗰下原來會咁傷心。

人非草木，唔係話學佛嘅人唔可以喜怒哀樂，而係學佛嘅人識得抽離，唔好等自己泥足深陷越踩越深。

想reply上一個po關於離世親人嘅野
Arm arm走嘅時候 有夢見一次 就係夜晚黎抱左我一下。我當時覺得好溫暖 不過咩都唔同我講
得一幕係我係屋企張床訓緊距黎擁抱完我就飛走左。成個感覺好真實。之後就無再夢見過。其實係咪代表已經投胎輪回左？

代表你自己已經諗得少咗

有無巴打修緊禪定
是咪一路用呼吸嚟做所緣境就ok

佢又知冇一個係素食者
佢有神通 ?

印經都啱

直頭最好 可惜我無錢

少有少做囉
有冇抄經？抄下都好㗎
乃至你自己都識得下佛法嘅 當你覺得身邊有人有需要嘅時候 你都可以同佢分享下
法布施都係布施嘅一種嚟㗎

禪定既近因係喜悅，你要睇吓你既所緣會唔會令你感到輕鬆

有 誦經抄經都有做下 平時想做d善事但唔知有咩好做

你道場嗰邊唔使義工咩

我無參加嗰d 我廿歲仔好驚尷尬 我淨係去梁皇寶懺已經差不多最後生 想做多d日常生活嘅善

點樣可以知道我條命都好差，但睇八字又話唔係好差，但由出世至今都冇好過

聽下無妨
但佢嗰種應該比較接近大學哲學系嗰種「佛學」
好老實講都係去返多啲佛堂聽出家人講下經比較好
況且依家有唔少佛堂都有佛學班

清淨咗自己個心先諗其他野

個個人唔同
我鍾意將所緣放喺觸覺度
放喺呼吸我會個人好緊張
有啲人係數1、2
要你自己試邊種方法啱自己

我𠵱家係用緊數息1到十做所緣境

我30中都覺得好老尷個樣好細個

所以覺得好難 錢嘅善事做唔到 行為上嘅又無機會

估唔到連登咁多佛巴，平時出面d佛場成間老人院咁

食住素先， 減少作業

我完全數唔到
一數個人就心煩 越數越覺得坐咗好耐唔知做乜咁

我都係咁話
係咪知道自己條命唔係咁差之後就懶散啲？
一句講哂，地藏經話閻浮提眾生無非是業，無非是罪。我哋所有人有因緣學到佛都應該好好把握精進，理得之後點。我同你都有機會聽日死，又或者下一秒就死，呢啲嘢冇人知。重點係我哋能唔能夠把握當下每一刻去精進，盡咗人事之後就隨緣㗎啦。

再討論下，有冇師兄知道問卦係咩黎？

我成日同另一半嘈交，支卦叫我地立即停止掙吵
但我冇提供過任何資料比個師傅，師傅話幫我問個卦，零資料比佢，但出到好準既答案，超級神奇

其實無話要做啲咩
禪定首先要清淨自己個心先

無錯 改過 積善缺一不可 成日聽人講話幫多d人 但點樣先叫幫啱 邊d先值得幫 邊度有咁多人幫 好多問題就浮現出嚟

連我屋企咩方位有d咩都講到出黎到底問卦係問邊個？睇住我做乜嗎？

八字點都有起有落
冇人會全部嘢都好，亦都冇人會全部嘢都差
你諗下如果你投胎投過少少去咗非洲部落，啲女仔一嚟M就成個陰部畀人割走
成世不停咁幫男人生仔
莫講話連登，可能連電話都未見過...

有學法嘅咪會做到 神奇嘅多到你唔信 唔親眼見過都唔會信

布施持戒忍辱精進禪定般若
邊啲做到咪做住先

問咩係睇佢學咩 有分好多

其實你當呢個世界係matrix電影咁
乜嘢都係data嚟
既然係data就自然有啲data出出入入，有啲儲起咗
咁有人有方法睇到啲data點出入，去咗邊，又有咩咁奇呢

啲佛場多數都係阿伯？

市面上有啲素食物
但都幾貴

可否講下如何布施 最簡單而加連乞衣都係大陸騙子可以點

我話好黑仔，位師傅係wtapp話幫我問問，唔駛比名咩都唔駛，就幫我問到，其實原理係點？佢問緊邊個

呢個又係一個矛盾位
我理解正信的佛教係無我，輪迥者為業而非我
咁死就END GAME，乜野失人身？

連「成佛」也不過是另一種END GAME
即覺世界為空，放低GAME PAD

但釋迦牟尼肉身死左就係死左
(佢死後如何、是否存在是十四不答的一部份
我理解係佢認為唔重要
但真係問落去，佢都係死而不在)
「我」死了，就是死了，
同佢不在，又有咩分別？
持此理解，再決定如何打埋個GAME，
已經無咩分別

其實學佛係修心
唔係拜神求佛要幫你轉運改命

我自己去佛堂坐禪嘅話，坐之前有唸經嗰啲就易坐啲嘅
而家冇得去，有時就咁直接坐真係幾難
咁我有心機就會坐之前睇下youtube講佛睇一陣之後先坐

佢學邊一門咪問佢學嘅野 佢可能問鬼亦可能問神

大多數35歲以上 （已經講低左個年齡）

最簡單，真心誠意稱讚人已經係布施

有次支卦話我家謀方位要放靚植物，然後發現有顆死左好耐既雜草係個個位度，我清左佢即刻發冷發燒頭暈嘔左兩日

我哋睇唔到，佢可能都睇唔到
但佢背後嗰位可能睇到
六道眾生入面有大小神通嘅多不勝數

人可以輪回返去過去如幾白年前？還是必定要跟時間軸前往未來？

我不嬲都係自己喺屋企靜坐
前排可以坐到個幾鐘
不過唔知呢排做乜鳩， 坐咗半粒鐘左右就收皮
可能個心唔知攀緣咗去邊度

指前者

即某程度上，認知世界為虛幻

你齋坐定盤腿打坐？

其實冇咩咁神奇啫
你一出世個八字已經睇到你未來有冇老婆，大約咩性格條件啦
又其實你要本身行緊衰運先會住中間屋係令你嗰樣嘢衰
風水只係幫到好少

（不如你勤力啲清潔間屋仲好，通常啲財位桃花位多雜物/污糟/冇陽光就會咁）

有進步就自然有時會停步

單盤

無常呀

答唔到

「誰」在輪迥？
我理解是沒有人在輪迥，是業力在輪
「我」死即燈滅

正如今日組成我的原子，他日分散又聚成另一人
亦與我無干

以上理解，其實輪唔輪與我何干？

我盤哂坐得15分鐘左右 最多得23 你粒幾鐘咁勁

死咗就game over嘅前題係無我執我愛。業力唔係決定眾生是否輪迴受身嘅唯一因素，對呢個作為輪迴主體嘅「人我」嘅執著先係輪迴嘅根本，而業力只係將你推向善道或惡道嘅動力。

所謂死亡只係去下一關，絕對唔係咩game over。佛講「無我」就係希望眾生去除我執而可以死咗就game over。

先問吓 你點學的？

以我所知，所以修行個process唔係執著去脫離輪迴
脫離輪迴只係副產品

呢排唔知做乜鬼坐唔返咁耐

我去到15分鐘後就實腳痺 迫住停

咁其實毁謗三寶都冇問題

腳痺如果你習慣咗反而唔大問題
最大問題係個心唔定攪到坐唔得耐

係咪最近有咩壞習慣出現左 例如成日聽同一首歌 或者未做完一樣野就諗下一樣，有d咩好期待係咁諗

平時念頭混亂都會導致心唔定

對佛學有興趣但乜都唔識，應該點入手？去邊度學？

何否自明確回應一個問題：
究竟一個人死了，「他」會輪迥嗎？

我理解的是：本來輪迥是印度普遍的信仰內容
具體所指就係一般人的理解，
即肉身死後，靈魂投胎，一世與一世之間，有所連續
佛教承接有關概念，但改造為業力輪迥
嚴格而言，連「我」都是空無
何來轉世靈魂

但不知是原始殘留抑方便法門，
一般日常講輪迥
有意無意用的反而是一般人的理解

另外，無神論者相信人死如燈滅，
仲有咩執著？

住左四年都冇事，突然勁黑仔，顆野草係花槽一直冇理佢，由佢枯死，愈來愈黑，唔係支卦我都唔知要整走佢（個個位好難清）

咁即係我照住支卦去做實冇死？
我有難題就會請師父幫我問下

建議你先了解佢係學邊一門 正嘅就當然無問題 邪嘅就早走早着 就算佢人好都少接觸為妙

可以先聽utube channel或睇入門書 你自己想邊樣？

住幾耐冇關係㗎
你個人會轉大運，又有流年
間屋又有地運嗰啲，方位每年又唔同
算命係趨吉避凶，唔會你本身冇吉都畀到個吉你，又或者唔會你有凶但個凶可以冇咗
只係凶嗰陣可能有準備啲，冇衰得咁應

棵嘢只係應咗你某樣黑仔嘢，唔係棵嘢令到你黑仔
（即係啲人成人話剋夫，其實要個夫本身條命嗰陣衰先剋到，如果個夫條命係有個賢妻良母做老婆，佢係娶唔到個剋夫嘅老婆，所以唔係個女人出現令佢衰，係佢自己本身衰）

跟唔跟就你自己決定啦

佢跟上師，正派密宗
上過去道場，一入去我頭好痛又暈

你係去親佛寺都頭痛同暈定係剩係去呢度先咁

BTW乜密宗會占卦叫人清雜草呢啲㗎咩

利申： 完全唔熟密宗

道場喺香港？

佛家有樣野叫共業 好似t式記帳咁 一業應一報 但唔理報係邊個到 只要最後close balance到就得

其他地方冇感覺，係上次個上師黎香港係商業大廈有個單位做演講，裡面有幾個佛像、畫咁，入到去就暈唔舒服跟住好的，然後上師演講完拎住個鈴唸咒我又開始唔舒服頭好暈好似呼吸唔到，佢停我就冇事

我都唔熟 我識嗰d好少占卦講呢d細微野

你講到好似邪邪地喎

卦中叫我謀方位要放靚植物，想拉個位時發現顆死左成年野大雜草，清左佢即時發燒狂嘔

香港呀

你淨係喺佢嗰度先唔舒服有d奇怪 正常有唔好嘅野跟住係去邊間都唔舒服

唔係喎，成件事都好正常，又一蚊都唔駛收，係個上師唸咒我就唔舒服，係咪有眾生黎左所以咁呀？

可唔可以開tggroup一齊交流下

diu 記錯
別業先係

我同時又去車公、黃大仙，半年去拜一次沙田大竼天王都冇感覺。

乜神都比我拜齊

咁呢個認知只係人地話比你知，並唔係你發現。
你要去驗證/體悟，而呢一part就唔係只用頭腦/邏輯就可以分析得到。

我記得古代話佛教徒會飲酒食肉
唔知點解會曲解左

可能六爻嗰啲
就咁聽完全唔關佛教事，可能只係嗰個人咁啱去開佛堂想幫你之類

從來免費嘅嘢先係最貴

係傳到去中國之後南北朝先話唔食得之嘛
佛陀出家嗰陣係去到邊啲人畀乜佢都食

仁波切黎，佢當時唸大鵬金翅鳥心咒都傳左比我，
我日日都有唸順便迴比香港人

我發現自己返工就會諗下佛啊呢d無聊嘢
因為日日翻十個鐘，一翻到去就要開始做嘢，日日就望住幾時先可以收工，點解人生每日都要做重複嘅嘢，好難頂。之後就會無限諗佛啊，呢樣果樣，總之個人就好虛無好痛苦，成日諗賺錢意義係邊，人生意義係邊。

係咪佛教入門睇宗薩仁波切就得？

哦，咁點解你嗰陣唔直接問埋佢做咩你會頭暈嘅？

有問呀，個度d義工輕輕講左一句因爲呢度係佛堂同懷疑我有敏感體質，但我平是係零敏感

但好有趣 到而家個班哲學家都仲未反駁到宗教唔存在
如果你呢個case 佢地會話你唔可以以偏概全 正如五官經驗都有幻覺 有啲部分宗教撚都係走火入魔

利申返先 唔信

全乎一心

有可能你之前去嗰啲地方冇料到
有可能你最近先係咁

至於敏感體質

佛教雖然否定吠陀宗教/婆羅門教所主張嘅一個恆久不變嘅輪迴主體，但從未否定過「假我」之間嘅關聯性，而事實上睇得到呢種關聯性（以凡夫我執嘅原故假名為前世今生來世）嘅唔止係了生死嘅四聖，仲有天道或者鬼道嘅眾生（甚至係因禪定而得宿命通嘅人）。

你覺得睇得到嘅眾生仲會唔會問「關我咩事」？咁你又可能會話到「我」睇得到再算囉。但好抱歉，佛話人今生得聞佛法，來生可以繼續嘅機會就好似喺地上執起啲沙，放手之後淨返起指甲逢一樣咁稀少。

當然，好似上面位師兄咁講，修行亦唔係全為來生，「前世」做業「現世」受報，而「現世」做業亦可以喺「現世」受報。總而言之當下乃至未來唔想再因為外緣而生煩惱做業受報，斷我執係其中一個關鍵。（當世斷唔斷到係另一回事）

至於最後嗰點就真係說出個重點來：無神論者係咪就冇執著？
你認知上無我同把口話冇執著，同你深層意識中真係無我執係兩回事。你覺得一個無神論者俾人打一身，佢係唔係一念嗔心（那怕係極微細嘅）都唔會生起？會生起貪嗔痴已經係「不明“我”乃五蘊所聚合」嘅映照（我執）。

黃大仙、車公都冇料到唔會卦
冇落過仔冇做過壞事，會唔會唸左地藏經後變成敏感體質呢？

阿頼耶識在輪迴

「眾因緣生法，我說即是空，亦為是假名，亦是中道義。」-《中論》

你所指嘅”我”係因緣聚合所生，喺佛教入面稱為”假我”。

你所指嘅原子只構成你嘅物質身體，既然係”假我”。就梗係與我(你)無關啦。

根據佛教，無論你發現與否，輪迴同業力系統都係會繼續運作。只係佛教嘅高僧大德發現咗金手指，流傳落去令世人有方法去脫輪迴。

所以個重點係關唔關你事都好，呢件事都係會繼續。你覺得唔關自己事嘅，咪繼續自己嘅人生。你覺得關自己事嘅就去修行。好簡單，冇人迫你。

同埋，如果你想知咩係藝術。只係用頭腦去分析並唔會得到一個完整嘅答案，你要落手做埋創作，先會有多啲頭緒知道究竟藝術係乜嘢。

所以如果你得個問嘅話，我諗呢一世都唔會得到答案。

如果唔信前人(經書)嘅答案，你要親身驗證。

點先知今世緣盡未？
若今世已盡，下世既緣會唔會有所轉變呢

嗰種料同唸經係另一樣嘢嘛

你今世冇做過壞事啫
可能聽多幾次就冇事

屋企人信佛 自己讀過啲虛無主義既哲學
尢其 叔本華 對於世界既睇法 同佛法都頗相似
人生本為痛苦 要放棄慾望

叔本華根本就係一個佛教徒
世人話佢悲觀主義
佢話他人看不穿

得罪講句，叫人唔好執著之前要問下自己係把口唔執著定個心唔執著。最記得以前聽過個信徒問位老和尚食齋係咪執著，和尚就叫個徒弟入廁所筆杯廁所水出嚟，話佢飲哂佢咪唔執著（禪宗都好似有個類似嘅典故）。

讀兩本佛經講兩句唔執著就真係唔執著，我諗眾生都唔需要修行。

唔需要知
做好自己就得
緣來躲不過，緣散留不住

上面話任一法門，收到盡頭，便是圓滿，何必執着，如果呢個講法係真，咁話佛係魔鬼假扮點會有問題

任何嘢都係要親身驗證，經書已經有官方答案。但唔代表你一定要信，咁既然你唔信。

最好嘅方法咪就係親身驗證，咁你先對照到個官方答案係堅定流。

點得出呢個結論？

上面個講法係乜嘢宗教收到最後都係圓滿，你可以睇返

聽過人講咩波浪同水
波浪有生有滅
水係不增不減
波浪係"假我"
水先係"真我"

“A human being is a part of the whole called by us universe,
a part limited in time and space. He experiences himself,
his thoughts and feeling as something separated from the rest,
a kind of optical delusion of his consciousness.
This delusion is a kind of prison for us,
restricting us to our personal desires and to affection for a few persons nearest to us.
Our task must be to free ourselves from this prison by widening our circle of compassion to embrace all living creatures and the whole of nature in its beauty.” ― Albert Einstein

唔知佢地係9up定陳述事實

係咪一定要食齋？

觀察到嘅命題先至知真定假

咁你係信經嘅講法定上面嘅講法？
任一法滿修到盡頭皆是圓滿係冇錯，觀世音菩薩耳根圓通，大勢至菩薩念佛圓通，通通皆可成就。

前題係你修嘅係正法。

其實我個問題就係問嗰條友

類似data同iCloud嘅關係
我個人覺得係make sense

所以要實修，呢part唔係只係用頭腦就分析得到。

先唔講概念上嘅執著。
假如佢死前有唔想死/眷戀自己身體嘅念頭，就已經有執著。

其實你應該問番佢地

講錯咗

根據佛教，無論你發現與否，輪迴同業力系統都係會繼續運作。只係佛發現咗金手指，流傳落去令世人有方法去脫輪迴。

既然已經選擇咗修行，點解要拘泥於係咪佛法？

修道唔可以？
信基督靈修唔可以？
佛內都有四萬八千法門任人選擇

只要係導人向善，都是正法，有人修正法我就心生歡喜

都係嗰句，個人見解only

好似有樣嘢叫身證,不過我無咁既親身經驗,
佢地係未9up,我都唔知
我只可以講佢地既講法就算係假都好,
都假得好靚

你講科學上既真假,我諗起霍金講金魚缸

在《大設計》第三章中，霍金給出了一個著名的「金魚缸論證」：假如魚缸里的金魚有了像人一樣的智慧，它們透過弧形的魚缸玻璃觀察外面的世界，並構建起了「金魚物理學」。這套理論能夠描述和解釋金魚透過魚缸觀察到的外部世界，還能準確預測外部世界的很多現象，所以是不折不扣的科學理論。但「金魚物理學」與人類物理學有很大差別，如人類看到的直線運動在金魚眼裏很可能是曲線運動。那麼問題來了：那個物理學理論是正確的？或者說，那個物理學理論更符合客觀規律？

霍金就此發問：「何以得知我們擁有真正的沒被歪曲的實在圖像？」「金魚的實在圖像與我們的不同，然而我們能肯定它們比我們的更不真實嗎？」

他進而指出：「人們可以用任何一種圖像作為宇宙的模型。」因為外部世界的真實性是可疑的，或許真的像影片《黑客帝國》所表現的那樣，外部世界只是Matrix製造的幻象。

因此，他得出一個結論：「不存在與圖像或與理論無關的實在性概念。」他稱自己認同的是「依賴模型的實在論」。對此，他有非常明確的概述：「一個物理理論和世界圖像是一個模型（通常具有數學性質），以及一組將這個模型的元素和觀測連接的規則。」在他看來，「依賴模型的實在論」是所有科學理論的哲學基礎、「一個用以解釋現代科學的框架」。

原文網址：

Model-dependent realism is a view of scientific inquiry that focuses on the role of scientific models of phenomena.[1] It claims reality should be interpreted based upon these models, and where several models overlap in describing a particular subject, multiple, equally valid, realities exist. It claims that it is meaningless to talk about the "true reality" of a model as we can never be absolutely certain of anything. The only meaningful thing is the usefulness of the model.[2] The term "model-dependent realism" was coined by Stephen Hawking and Leonard Mlodinow in their 2010 book, The Grand Design.[3]

明白，毁謗三寶都OK

瞓覺，聽日再思考

咁，有緣，係咪都要靠自己做化？

佛教點睇自殺

導人向善。何謂善？
當兩者對善嘅定義有所不同，何者作準？
乃至兩者對「圓滿」嘅定義亦有所不同，何者作準？
當人接受咗任一宗教/哲學對善或圓滿嘅定義後，喺選擇修行方法嘅時候仲可唔可以對持不同主張嘅教派一視同仁？

唔同教派持相同目標嘅前題下有修行方法嘅差異當然可以一併接受，但基本如世界觀乃至生命嘅終極目標都大相逕庭嘅情況下講宗教大同無分彼此係咪真係適當？

唯理論 同 唯實論 兩千幾年既論題
到底經濟世界可唔可能 用人既感官所對於既世界表象係咪事實上既本質 當然係冇辨法用‘科學’去探討
而佛教所講既我 係等同一種脫離 （肉身）時間 空間既意志
而上面所講藝術 即美德 就係一種非對應於慾望既一種快樂 好似 大自然 音樂 畫像咁

經驗世界*

係
所以坊間講嘅「佛系」其實唔太符合佛教主張
老土講句，機會往往要自己爭取（結緣）
機會嚟到嘅時候，你唔把握亦係枉然
惡緣或善緣嚟到嘅時候你會點應對？
所謂「緣」只係舞台布置鋪排，最後演出嚟係好戲定爛戲仲要睇演員做化

一直覺得佛學，緣滅，輪迴個啲好有趣
但而家先廿歲人，未吃盡燈紅酒綠
有冇野可以提點下小妹

巴打有研究開？定冥想過？定？？？

會唔會用LSD 冥想

其實冥想係點做，同做啲咩，目的係咩，有咩效果

父母係佛教徒 我老母係陀住我嗰陣皈依嘅
所以都算自小耳濡目染

好高興識到你呀巴打！我地都有緣相識哦！

單純講自殺呢個行為可以話係屬於偏向中性嘅業，關鍵在於你為乜自殺、抱咩心態自殺。
消防員衝入火場救人而殉職都可以係自殺嘅一種，但佢係抱住捨己為人心態去做，而唔係抱有不甘、憎恨，或者想控訴任何人或事，所以可以話屬於善業。

而點解一般會話自殺好重（惡）業係因為自殺者往往會抱住上面嗰類負面情緒去自殺。眾生不斷輪迴受生嘅根本係我執同對呢個世界嘅貪著（你可以當係一種潛意識嘅求生欲），當嗰個moment佢嘅憤怒/憎恨/不甘係大到超越呢種求生欲，連色身都可以捨棄嘅時候，其實係相當誇張。而意念上嘅惡業自然會招引相應惡果。

當然，呢啲情況亦都往往會牽涉到所謂靈界嘅眾生。

其實回歸原本啦一開始樓主問我點睇「末法時期 佛教最後會滅」

所以我講出我嘅解讀，就係佛法嘅滅只係名相上嘅滅，而唔係真係再無佛法傳世

唔明點解會扯上謗佛

係咪New age

今晚睇下點會唔會開個（3）
想多啲新手入黎問下問題
頭po應該會集合晒啲多人問嘅問題整個Q&A

其實念佛同坐禪係類似冥想

係咪想問坐禪？
係修煉嘅方法嘅一種

New age係一個趨勢，但我覺得未係答案

科學研究講take lsd同長期冥想嘅腦部活動好相似

六道眾生，以苦為樂
人在世間上歷經生老病死、恩愛別離、怨憎相會，覺得蠻有趣的，殊不知這種渾然不覺的昏昧，正是人生的大苦。

最好食
佛教唔會逼

你信唔信

想知就修行

呢個世界有啲野唔想你接觸佛教 佢地可能係知道佛教係好野 嗰啲可能係你以前結怨過嘅眾生 輕則頭痛 重則見到會嬲，會驚，會喊我都見過。

藏傳？

巴打你同我好似

因為佛陀年代係化緣 無得自己揀黎食
所以有三淨肉嘅都要食

跟師父

喺道德層面上 佛係咪屬於其中一種結果論？係咪如果做一件事可以避免到將來嘅苦 我哋就應該做？

法性講堂正我都好鍾意

大多45歲以上

禮佛供佛係助力
佛經有講
學佛係修心，啱，但係你獨力做唔做到？

請問有冇華嚴經 法華經 藥師經嘅正確粵語讀音教學
藥師經係YouTube都有讀誦版 但入面啲讀音 同我睇法性講堂入面 法師有時引述藥師經嘅讀音好唔同 特別係有時表示名詞/動詞之別

華嚴同法華就一係電腦dictation 讀出黎版本 一係普通話版

佛都有火模式究竟有幾勁

可唔可以ko癲峯泰臣

佛教係想我地完全地脫離苦海

其實唔洗太注重讀音，有啲字係幾個讀法都ok

姐係話只要一件事係可以幫助我哋脫離苦海 就應該做 係咪？
咁如果係咁點解釋同無常之間嘅關係？
點證明action A MUST entail result B?

宗教會大同 唔代表係正法佛法

係 就係修行佛法
因為苦海係無常，脫苦之後就係有常

我地一日仲係普通人一日都證明唔到

咁修行佛法係咪一定脫到苦？

係 佛已經脫左苦話比我地聽係

咁有時成板都係人名 成板都唔識讀怕唔怕 因為好多查字典都冇呢個字

有冇查過中大個粵語審音配詞字庫

不過其實唔洗驚讀錯，讀錯無野

最近多左聽youtube幾部經既讀誦木魚版
淨係聽 但唔念出口有冇用？

聽有聽嘅功德，念又有念嘅功德
念當然大功德啲

因為想戒色(打飛機)
有時心癮一黎就想打
所以想試下聽下佛經有冇用

對 “貪嗔癡慢疑” 你有咩見解？
你又脫離到未？

想許個願
可以點同佛求一樣野
一定要有野做交換？

念經更加有用 試下每日念完夜晚迴向再祈求消除淫念

係，你無得就咁求佢就比你。
要用咩黎換？就係行善。
念佛念經係最大善，咁迴向嘅時候就可以求。

留名學野先

甚麼叫積德？甚麼叫作業？
篤人灰（真係有犯法）算唔算業？

我係超愛食牛
我諗住同佛講如果達成願望就每個禮拜有四日食素，直到我死為止
咁樣得唔得

觀成法師

藏式佛教d人後生好多，我識個個師父先30幾歲，
我自己覺得藏式d工藝品好靚品老土仲有d潮，所以都傾向皈依密宗理由會唔會好on9

師兄你誤會了
禮佛當然要
我講緊拜佛為咗求財求利嗰啲人

個concept 錯晒
好多人當左佛係神咁拜，向個佛求乜求物，根本佛教都唔係咁，搞到天主教咁

佛教主要係講緊你嘅行為、心境同內外環境嘅因果關係。 如果念力夠大，個業力會夠大去改變自己個人、其他人嘅人心，甚至國家

雖然係為求財，但係拜佛的確有功德，都係好事。

點解我成日見到d人去求觀音保佑乜保佑物
咁觀音屬於咩教

試下念經念佛 行善先
當然持素都係好事

應該念咩經
我係網上見到有心經，解結咒等等
應該念邊種

禮佛供佛乃至念經都可以令你生智慧 佛經裡面有講 何錯之有？

近道教或者民間信仰，當然都有佛教嘅元素

新手可以試下心經

一開始Set個目標比自己例如一日念1遍心經，108次佛號（例如阿彌陀佛）先，之後夜晚迴向。如果得嘅加到3遍，7遍。或者揀個自己鍾意嘅經文黎做，一開始唔洗set咁高目標，最緊要日日做到唔好斷。

其實迴向係咩意思？
迴向都要念經？

我話錯嘅位係 首先唔應該係求個佛？咁同求黃大仙有乜分別？
同埋佛係指「覺唔者」，意指人都會成佛，所以唔應該係你求個佛，當中亦唔係等價交換原理

禮佛供佛乃至念經都可以令你生智慧 <- 正確
但要有context, 禮佛供佛有功德會唔會係因為當年嘅人幫佛去宣揚佛法所以有智慧？

現代context 咁睇，你日日對住個佛像行禮就會有智慧？
念經產生智慧係另一樣野，本身念經係講緊佛法本身，唔個對象唔係個佛？

Sorry 可能語氣有啲challenge 味但同我理解有啲分別，純粹想分享下我睇法

唔個對象唔係個佛？

明白
感謝

最近幾年迷上左算命,占卜呢類野 問過好多
想問學佛既人點睇? 係咪真係算得多會福薄無運行?

唔應該話話人錯，只要能夠令人行第一步發心求佛又有咩問題？
回應返你下面條問題，係，而且事實上禮佛念經的確可以生智慧。係佛經所講

錯係因為佛唔係神？ 最起碼唔係耶和華或者黃大仙？

功德

同埋主體應該係個「法」本身，而唔係「佛祖」，因為理論上每個人都係「佛」

佛法主要唔係叫你去「求佛」同「供奉佢」，而係講緊自我改革、修行，行菩薩道，最終自己成佛

錯係因為佛唔係神？ 最起碼唔係耶和華或者黃大仙？

功德論只係一種「方便」

同埋主體應該係個「法」本身，而唔係「佛祖」，因為理論上每個人都係「佛」

佛法主要唔係叫你去「求佛」同「供奉佢」，而係講緊自我改革、修行，行菩薩道，最終自己成佛

其實了凡四訓又有講 求野唔係問題因為始終令普通人信都要有誘因 但唔係純粹以學佛嚟做交換而係要做善事

有功過格可以逐樣記低 古人嗰d係以做三千，一萬件善事嚟求願望 但功亦抵過 一犯過錯就要以犯嘅程度嚟互相抵消 所以都幾難

雖然好似好神化但其實意旨做善事多係可以改到運亦求到本身唔屬你嘅野

學佛後，對你個人有咩影響？
一個普通香港年輕人有需要學佛嗎？

佛陀修成正果 親嘗涅槃清淨 再將呢份智慧同人分享
後人就話涅槃遙不可及 又話入涅槃係小乘 應該普渡眾生 但自己冇涅槃 又點樣渡人？

有願求無錯，重點唔係求個佛祖比你，而係你喺佛前作願求，另外供養佛祖都無錯，等同你供奉僧人一樣，係恭敬心同佈施嘅體現。同修行係無衝突，你都識講係方便法，兩樣野都有功德，都有助你修行。

可能好多人都覺得呢啲係神化左佛教，又覺得搞到求神拜佛咁，其實好多時都係因為佢地唔了解佛教先會咁覺得。

普渡眾生係行菩薩道，最終都係入涅槃

唔好話住喺非洲，喺香港住都好痛苦。眾生都需要離苦

佛陀都係先涅槃 後渡化
菩薩未涅槃 先渡化 點做到？

菩薩不入涅槃而證得涅槃
初成佛道但係未究竟圓滿

不如我哋先探討吓涅槃係乜
師兄有咩見解？

想問吓咩境界先叫空？

見到因緣和合 我哋同萬物息息相關 冇人能夠獨善其身？

同意
其實請佛菩薩幫你就好似請人幫你咁
好似讀書咁，以前啲學生有醒目咪可以靠自力多啲；而家啲學生笨拙啲咪靠他力（老師）多啲
讀書係自己嘅事云云唔係唔啱，現實係個試幾個月後就開考，個個學生根本冇咁多時間
修行要靠自力係啱，但人生苦短，你有冇咁嘅本事？
再者，有老師幫係咪代表個學生自己乜都唔使做？
個老師幫佢整埋notes貼埋題佢背咗就有分，但佢唔背老師可唔可以幫佢背？老師又可唔可以代佢考試？

菩薩話你持念佢聖號或者真言可以滅無量罪增無量福，你唔念佢可唔可以幫你念？
好多人覺得念兩句就得有冇咁便宜
首先，唔見得係念兩句就可以，質同量都同樣重要。念嘅時候專唔專注？祈願嘅時候是否同菩薩嘅願相應？
另外，世間一切不離因緣法，佛菩薩度人亦然。Even你依家失業就嚟全家冇飯開想求菩薩幫下你，都唔會有嚿錢自己走去你屋企敲你門（敲你門你都要開門畀佢啦）。你自己有冇去搵下工？定你諗住真係咩緣份到了就自然會乜乜乜？

最後，係咁便宜㗎啦，咁你念唔念？
大部份人唔會，呢啲就係佛教講嘅福報
放埋喺度益你，你都唔拎
你話眾生幾難度

我未感受到苦，即係未有緣接觸佛學？
其實我都覺得佛學內藏大道理，可以透徹人生，但係放入咁物質化既香港又會格格不入

因為logically 好難說服人，念經就搞得掂放係現代實會根本係唔合邏輯。
但佛教徒就係覺得呢樣野好好，但無法說服人
尤其是呢樣嘢驗證唔到

因為logically 好難說服人，念經就搞得掂放係現代社會根本係唔合邏輯。
但佛教徒就係覺得呢樣野好好，但無法說服人
尤其是呢樣嘢驗證唔到

羅漢急於求自身解脫，先觀我空以了自身生死
菩薩發願利益眾生，先觀一切法空，最後先觀我空

更重要嘅係係你依家熟識嘅大菩薩：觀音、地藏、文殊、普賢等等基本上都係古佛乘願再來，倒駕慈航。例如觀音菩薩即過去正法明如來，地藏菩薩功德早已圓滿但依本願示現菩薩形相，文殊菩薩過去為七佛之師

講得俗啲，你當係打爆機之後，換塊咩skin都得，一切只為利益眾生

點會無

我唸完迴向，都會祈請地藏王菩薩做主，咁有冇錯架

巴打你覺得經書講嘅有道理已經係同佛教非常之有緣。要知能夠接觸佛教，甚至相信，甚至受持，都可能已經係過去無量世種下嘅善根嘅福報。苦，只不過係學佛嘅其中一個助力，100個人有100個原因學佛。
當然佛教同世間好多道理都格格不入，特別係五俗惡世眾生想脫苦就更加難。

我明
所以真係鬼叫我哋生喺現代社會
呢啲都係福報問題
而事實上亦唔全然係時代問題
佛陀講法華經開首嘅時候已經說明呢一點

佛眉間白毫放光照東方萬八千世界，靡不周遍，下至阿鼻地獄，上至阿迦尼吒天
希望在座眾聖弟子能上求佛果
都仲會有五千大眾接受唔到而退席，呢班人仲要唔係路人甲乙丙，唔少係證聲聞果嘅大修行人

放返喺依家，即使佛陀走出嚟開大家天眼畀人睇下盡閻浮提嘅六道眾生，一樣可以有大把人話係催眠、落迷藥云云，總之呢啲嘢完全唔科學，經不起驗證。無法令大家信受之餘仲要令大家做毀謗三寶嘅惡業，無謂啦

正如上面位師兄咁講，好多嘢係要靠實修/自己親自體驗，但人就往往要有哂所謂客觀證據先肯去信，然後到真係痛過先去改、去修（當然唔痛定思痛嘅亦大有人在）

樓主想學多d可以睇淨空法師，宣化上人，廣欽老和尚，夢參和尚，虛雲老和尚，印光法師，全部一代高僧，呢到好多問題都有完滿答案

其中宣化上人係90年代已經有本書仔講講肺炎問題

不論念經，念佛，念咒，淨土宗，密宗，禪宗唔同法門等等，都係講一個字-定，定力足就會生智慧

半啱半錯，始終人生係你嘅
你能力以內，你自己做返哂
你能力以外嘅，佢會幫你，唔使諗咁多

爆咗機會點?

咁我諗明左少少，唔該樓主

廣欽老和尚

得無上正等正覺，即是成佛
能自覺、覺他，且覺行圓滿

佛證得涅槃，於無盡生死輪迴中解脫

同時能自由往來於生死苦海，度脫無量罪苦眾生，即使不離四大五蘊所聚合嘅身心，亦唔會為其所困厄，既唔依戀，亦唔厭惡

最後，所謂「應知嘅已知，應修嘅已修，應斷嘅已斷」，佛於一切法一切處無不了知，於所有世間同出世間法都具足毫無偏差嘅覺知、領悟，以此能教化救拔眾生，助眾生解脫生死乃至證得佛果

想問下人超越左個輪迴會去左邊
係咪煩似西方既極樂世界
成左佛係咪都會有情感 超越左六根 係咪唔會有快樂既感覺

唔係
極樂世界只係一個成佛路上嘅中轉站，唔係終點
另外，所謂涅槃寂靜，雖然佛已經講過涅槃嘅樂係要自己親證，冇辦法如實無誤地以語言文字去表達
但真係要形容嘅話，會係一種類似心安嘅快樂，一種唔受外在因素條件干擾嘅恆久快樂，同世間嘅樂唔同
用返最老生常談嗰個比喻：天口熱時食杯雪糕係樂，零下五十度食仲係咪樂？食兩杯係樂，食三杯仲係樂，食到第四五六七八九杯仲係咪樂？
世間嘅樂皆係相對苦而言，有樂即有苦，無苦即無樂。所以人一日仲貪戀世間嘅樂，都無可避免會受苦

呢個高點！
謝師父！

其實冇話念經搞得掂，證悟最後都係靠戒定慧

係因為塵世煩惱太多，證悟太難，佛教先講你可以誠心念佛，就保你死時可以往生極樂淨土，不墮三惡趣
去到，就可以聽西方三聖講法，喺無障礙情況下修戒定慧去證果

我諗佢質疑嘅唔係呢點
而係點解誦經念佛可以現生安穩來生善處乃至成佛
而呢種「功效」係無法透過世俗科學去驗證
所以都係嗰句，修行係自己嘅，你要生人天又好，往生淨土又好，成佛又好
都係要你自己去親自驗證
唔用佛法嘅角度睇，我自己就覺得其實大家都喺度賭緊，有人信佛，有人信基督，有人信科學，邊樣先係真理？人死後會輪迴定係返天家，定係人死如燈滅，我相信都要到最後一刻先會有分曉

無乜點

佛教徒好少組團出去做呢啲野。聚埋一齊做下法會好過

不死不滅得永生

有幫人占卜過，但係我可能會奶野所以無再幫人占

即係你同藏傳有緣，又啱你根基。只要修正法大家都係殊途同歸

老老豆豆，平時有唸經皈依左死左之後係咪可以去好d既地方？

業係一個concept，你做過嘅任何事都會產生一種業力跟住你，當業力成熟嘅時候就會成為果報。
業本身係中性，所以有善業同惡業嘅講法。
積德即係平時累積功德，種下善根。

對佛陀講嘅野當然智慧無比
我脫離到就唔會喺到

緊係會
一定會

請問淨土宗係咪最易既學佛方法？
係咪唔建議學密宗？

但用呢個利益心態去唸好似唔係咁好

今朝對住神壇唸咒個頭又痛痛地

佛陀講法都係為利益一切眾生

關鍵係正確嘅知見
正見為八正道之基礎
所謂「萬法皆空，因果不空」（當然都係方便說）
畀你算到自己幾時會死，你係咪改變到？
而再多嘅風水術數亦抵不過因果業報，相反你作過善業嘅往往會喺呢啲位度有好嘅體現
所以講到尾都係睇你有冇正確知見，會唔會將術數之事凌駕於業果法則
睇下風水算下命無妨，錦上添花嘅嘢，最緊要唔好本末倒置

當然，假若你係學佛嘅，佛陀都叫過弟子唔好嘥時間喺占卜算命之事上。既然你得聞佛法，倒不如精進修行

點解唔好？唔想好嘅做咩要學佛？
聲聞乘講自身解脫，你發心嘅可以自利利他
就算你發願要度盡眾生，你又何嘗唔係眾生之一
學佛之人利己唔係問題，問題係你會唔會去損人利己

如果真係宿命通嘅話可以係從禪定得來「眾生本自具足嘅能力」，而佛教對神通嘅態度就相對屬於工具性質，可以話係修行當中嘅side effect，佛菩薩可以用佢嚟利益眾生。但切記唔好以神通為目標，否則容易走歪路。所以任何時候都係正知見最為重要

如果我為人好做左d野但最終害左人，咁算唔算惡業？
好與惡之間是否只係睇做事既intention？

道教同佛教有咩分別

我又有唔同睇法
我覺得所謂「正法」就係學你話齋導人向善嘅種種方法，而呢個「善」係有層次（準確、深淺）之分，所以世間唔同宗教/哲學亦屬廣義嘅「正法」，當然我認為以佛所說最為究竟圓滿
而佛陀預示正法將滅，係講緊唔同層次嘅正法都會滅亡（當然都係名相上嘅滅，但事實上佛法亦依名相而住世），世界會走向一種類似道德淪亡嘅境地

要到唔知幾多千萬劫彌勒菩薩下生人間之時正法先會再次住世

咁人哋都要搵食㗎嘛
世間人唔通真係佛陀叫精進修行就即刻放低哂所有俗事走去出家咩

你大概講出咗我想講嘅嘢，但唯一要補充係科學係可以驗證， 而且有新發現之後係可以推翻舊理論

但佛教主要作用唔係要解釋物理現象，而係要令世人甚至世界變得更好。

但所謂功德又好，成佛又好，其實都只係誘因令人變好，如果宗教冇咗令世界變得更好嘅作用，同埋導人向善嘅作用，根本對人類冇好處，哪怕你係真神呀拉可以上天堂，如果令到生靈塗碳都冇意思。

所以點解我上面點解咁反對為咗「求佛」去幫自己實現願望，而唔係為咗令自己有修行

你可以睇一睇呢個解說，我覺得講得幾好。

甚中幾點好值得玩味
1. 大隻佬因為了解因果而不再做和尚。因為佢覺得唔公平，前世業，今世還。好似李鳳儀咁要上世殺左好多人，今世要慘死而還報。呢度有兩個值得玩味的問題，一前世做業關今世咩事？更進一步，執着於因果公道，是不是一種執？一種法執？若果捨棄了這種法執，做和尚做甚麼？

2. 大師提醒大隻佬，李鳳儀在不斷改善自己的因果，他每一個善行，都將死亡時間推後了一點。但最後惡業太重，接受果應。

3. 最後果度同孫果一戰，都係大隻佬打到自己的心魔。電影上影像化處理，也有一個重要提示孫果即是自己。大隻佬重新了解因果，做回和尚。

你係為世間 佛教最終係為出世間
唔只係你講所謂令世界變好咁簡單

這個諗法我覺得不錯，好多時候捐錢明知有70%不會落係受助者手上，咁係咪要KEEP住捐。

所以佛陀咪同你講要你避免做惡業 咁你以後咪唔洗受

唔只係睇intention

咁你既情況最多只係俾人呃左70%，終歸叫做左30%好事，未去到做左壞事既境界。

佛教點睇道教d迷信習俗？

我buy佛學，但唔相信拜神求神儀式，但香港好似道教同佛教都係mix得埋咁，去佛堂又會拜黃大仙，其實點解

如果宗教信仰唔係為咗解決現實問題，唔問世間事，只係為為咗出世/出家修行，根本係脫離現實，冇助人類解決苦惱

就算俾你真係「得道成佛」，都得你自己一個人成佛，芸芸眾生仍然未能得救

佛教會唔會否定其他宗教

佛教講出世間不離世間
但係目標都係出世間
佛教又有講菩薩願度一切眾生，佢地發願度盡所有眾生自己先成佛

比你只係為世間又如何？世間係咪永恆有常？你係咪可以幫所有人永遠解除痛苦？

點為之出世間？
我地Define 咗再討論
我理解為出家，離開俗世/社會生活

佛教都有講祈願拜佛

出家仲係世間 我講緊脫離六道 涅槃

我明白你意思，但似乎上下文有所矛盾。
你話宗教嘅意義在於導人向善，令人生更美好。
而事實上生活美好絕對唔單止係精神上，佛教從來都唔係咁離地，唔會叫個冇衫著冇飯食嘅人走去做個甚麼精神昇華，三餐不繼仲講咩修咩行，所以無論係所謂福慧雙修定係往生淨土都係講緊呢樣嘢，學佛並唔係叫人做苦行僧。修行當然要修，環境因素外在條件容唔容許你修係另一回事。呢度順帶一提，人生可貴之處就在於同其餘五道比更適合修行（苦樂參半），你叫個餓鬼或者俾人煎皮拆骨緊嘅地獄眾生講精神昇華？我諗佢睬你都有味。

當然若果呢啲「現實/物質問題」係可以用世俗/科學方法可以解決的話，佛陀亦冇否定或阻止眾生咁做。你個試考咗十九幾萬次都肥佬嘅，繼續用世俗方法係解解到嘅當然冇問題。我亦相信冇一個法門係叫人病咗唔好睇醫生，日日燒香誦經念佛就可以（even藥師法門都係叫你對住杯水或藥咒一百八遍）。問題係當呢啲世俗方法解決唔到我哋嘅問題時，佛菩薩可以喺因緣法嘅基礎上助（唔係「替」）我哋解決。當然，你求嘅一切都要係符合「令我與眾生離苦得樂」嘅出發點。所以我相信你去求咩支那人死清光或者快啲打仗加速攬炒，係唔會得到應允，因為根本就完全唔同佛菩薩嘅願相應。

咁如果接受佛既學說，又唔接受呢d儀式，算唔算佛教徒

唔只有野 仲有好多野添

如果講緊脫離六道更加不切實際，有冇聽過天台大師嘅「一念三千」，人生於世上如果只係為咗脫離六道，會令人好消極

點睇一行禪師？

做到嘅有咩咁不切實際？

你所講嘅儀式都係喺佛學裡面

我見鬼佬信佛通常就當係一種哲學咁，係一種做人嘅指引，但去到華人就拘泥於好多儀式

即係人唔係為在世而活而應該諗脫離六道？你唔覺得咁樣好離地咩

眾生平等，你唔做都有人做，人地做你一樣要受

佛教唔係做人嘅指引 係教你脫苦海
況且佛教本身就有教你點實修 e.g. 禮佛 唸經
Steve jobs都係信禪宗修坐禪 你會唔會話佢拘泥儀式？

係離地架 有得離你離唔離？

你唔做就唔洗受

上面位巴打，實際同離地係邊個去judge？
世間人希望佛做世間定義嘅「實事」去幫佢哋，就等於你用中醫/西醫嗰套去judge另一方有效無效、實際唔實際，根本冇意思。
我先唔講嗰啲「實事」係咪一定解決到所有問題。當已經有人做緊「實事」嘅時候，係咪應該有人做下啲「離地」嘅事？

我反對嘅係例如咩「觀音借庫」，裝下香就叫「還神」，定期放生下烏龜、白鴿就叫累積陰德。

「人生可貴之處就在於同其餘五道比更適合修行（苦樂參半），你叫個餓鬼或者俾人煎皮拆骨緊嘅地獄眾生講精神昇華？我諗佢睬你都有味。」

我諗我理解同你有啲唔同，你應該係覺得世上有一個空間叫地獄？有啲似天主教咁？比靈魂喺嗰度受苦？

地獄對於我來講係一種精神/生命境界，例如如果你活喺非洲，生於戰亂、每日都冇野食，已經算係活於「地獄界」，「餓鬼界」？
所以即使你生於香港，你都可以係地獄界？

佛教唔係導人向善既咩，點解唔可以係脫苦海同時係做人既指引？

我講既儀式係鬼神/燒衣個d迷信野，我見有人話佛教無一個所謂「神」，但又拜觀音求呢樣嗰樣，唔係好明點解，我都係當哲學睇

打坐既practice，我就覺得其實方法有好多種，只係某個方法容易meditate，而且係個人靈修層面唔算迷信儀式

咁點解你會係受嗰個？
點解大陸做狗要俾人劏俾人食，做歐美地方嘅愛狗之人隻狗好過做人？
你可以一句或然率就帶過，但佛同你講呢啲叫因果。

中醫/西醫大家都係想係現實生活醫病？解決煩惱？

但脫離六道即係指唔再生存/轉世做人喎
用人話講即係「同生命割蓆」

所以咪有好多方便法門囉，你上面話「許願」嗰啲啊，藥到病除，考試順利嗰啲啊

佛教最終目的係脫苦海，唔係導人向善咁簡單。
另外佛教係有講有鬼道天人眾生，佛祖唔係神都可以向佢求願。拜佛求呢樣嗰樣唔係重點，重點係想人行出第一步發心求佛道，況且佛經係有提拜佛嘅功德。
唔係你話meditate就係修行，人地念經拜佛就唔係修行。佛經裡面提到修行有八萬四千法門，佛陀以唔同眾生根基宣教。

如果只係視佛教為一種哲學就係唔夠了解佛教

是現實生活為苦，「脫苦海」
咁樣做人會開心啲咩？
點解唔可以積極面對人生？

但啲法門嘅目的係為咩先？
脫離六道？

視現實生活為苦，做人目的為「脫苦海」
咁樣做人會開心啲咩？
點解唔可以積極面對人生？

世間無常，比你做到積極面對人生，咁你下世點？唔好講做人添，如果投身餓鬼道地獄道你仲點面對？ 事實六道輪迴本質就係苦，點解唔脫離？

你講嗰種係最理想嘅狀態，修行就係為咗達到一個境界係生喺非洲日日冇嘢食嘅時候都可以完全冇煩惱冇任何精神上嘅苦。

或者係巴打境界高，如果我自己生喺非洲或者所謂「地獄」嘅話，我作為凡夫眾生應該唔會講得出「即使生喺香港都可以係地獄」呢番話，事實就係兩者嘅客觀環境有莫大差別，而佛教亦從未否定呢點，如果唔係佛教亦唔會有所謂人天乘乃至大乘嘅淨土宗。修心咪得，天堂、地獄、淨土有何差別？

咁你係對佛教理解有偏差。即使你喺非洲都係喺人道，又點會餓鬼道？

咁你對地獄嘅理解係咩？
係一個「空間」，定係對人生命狀態嘅一個描述？

天台大師係《摩訶止觀》說到十乘觀法的「第一觀不思議境」的內容：「夫一心具十法界，一法界又具十法界，即成百法界，一界具三十種世間，百法界即具三千種世間，此三千在一念心，若無心而已，介爾有心，即具三千。」

即是你係人，可以活在餓鬼道？
純粹係我嘅理解，可以係錯

其實佛學有冇明確講對錯呢？

成日都係講因（講大話）同果（勾利筋）
只係比你知後果
但冇明確講對同錯⋯
Ching點睇呢？：）

邊到可以學

有講善惡

可以係所謂「先以欲勾牽，後令人佛智」。佛睇大部份眾生都會有同巴打你一樣嘅諗法，只看重現世問題，所以先以方便法門滿足你現生安穩乃至來生善處嘅需要先。之後再慢慢引導你求解脫乃至證佛果。

亦可以係眾生已經決定要求解脫，但求解脫唔係一年半載嘅事，我當下嘅環境唔容許/有利我咁做嘅時候，呢啲法門就幫到你解決問題。

呢個我反思左好耐，對與錯係價值觀問題，世界上冇絕對一把尺去量度。所以分對錯係主觀
但因果係客觀，例如你講大話（因），「可能」會受良心責備（果），所以唔同情況下亦有唔同結果

亦可以因為講善意大話救左人一命？

點解前世因，今世果？
唔可以當世即刻找埋條數咩？

佛教講眾生死後輪迴會投身六道其中一道。投身邊一道係由自心所招感。

何謂「解脫」？
係一念嘅改變？定係生命的結束？

要睇因緣成熟未，今世找唔到條數咪下世找。

咁真係要問番傳你條咒嗰個人先知
因為有太多可能性

巴打想睇書，睇youtube定係真係去上堂學？

巴打係咪睇好多對佛教嗰啲所謂另類解讀？

你話你界定唔到咩係善咩係惡
我認為老子對善惡既定義非常好

天下皆知美之為美 斯惡已
皆知善之為善 斯不善已

係一種相對討論

至於佛學我無深究但係我只睇中其中修心既理論
可惜我慧根定力不足 做唔到六根清靜 物慾 色慾皆難斷

但生為人,法界亦唔係一個 constant
人亦有喜怒哀樂，例如你被「貪嗔痴」所蒙蔽，即使你生活富有，三餐温飽，身體健康，但對財富無止境地追求，你都可以係活在痛苦，亦算係活係地獄界？

相反，你可能身無分文，但仍然熱心助人，問心無愧，心靈富足，你作為人都可以活在佛界

人既生命好短，幾千億萬世既野唔夠時間還債吧

西醫嗰套係邊一套？中醫嗰度又係邊一套？

出咗家?

我只係帶批判角度去反思佛教係現實世界嘅作用，唔係所有嘢都照單全收

活喺人界又點會係地獄界？你喺人界所受嘅痛苦點同地獄所能夠比擬？

話說有人睇到我畫既地藏像（卦係神壇）佢話感覺震左一震，咩意思

未

將會？

唔知

下？咁你點理解地獄？係一個物理空間？定係一種精神狀態？

你又點睇天台大師?

如果你係以現實世界嘅作用黎諗，我估佛教只會同你好多野嘅諗法唔同。

法號蘇吾知？

樓主有無打飛機？

咁你係用咩世界去諗？

係由心所招感出黎嘅界

以對我同對眾生嘅最終利益

咁人長期活於苦難，心境亦好痛苦，唔係屬於地獄咩？
我嘅理解係境界唔係constant,每時每刻都會受外在環境而改變

你呢一刻可以活在天道，下一刻收到一個壞消息，可能會即刻進入修羅界， 甚至地獄界

都係嗰句，呢個係最理想嘅境界。所以巴打你唔好mind，好多將佛教當成一種單純嘅哲理嘅人都會有呢種通病，好多嘢道理係咁講，但你實唔實踐到係另一回事，實踐唔到而滿口「唔好執著」、「唔好起貪嗔痴」就只係玩味佛法，唔係叫修行。

當然修行嘅最終目的係去到食西北風都可以好enjoy嘅境界，但佛家修行係個循序漸進嘅漫長過程，可以講緊係累劫累世咁修（甚麼即身成佛實乃萬中無一）。當遇到違緣時仲係會苦嘅時候，中間呢個咁長嘅gap我點算好？就係靠上面講嗰啲「迷信嘢」去處理

上面有巴打講過，今世你唔係上世你，冇繼承呢樣野
係上世有人做惡業，下世就會有人受報應

輪迴係死後嘅事。你教我點樣呢刻去天道下一刻去地獄？除非係佛/菩薩姐

師兄畫功咁勁

呢樣上面有講過，可以上返去睇

Mind 乜鬼，討論交流下心得啫
純粹分享吓我嘅理解

我就係知自己實踐唔到，所以先信佛法

但有一樣野你講得好啱，我係相信「即身成佛」

業係跟住你阿賴耶識
當然係你做你受

即係你理解係人一生都只可以係人道？係constant?

但我嘅理解係流動，冇左mobility 你又點能成佛呢？

你呢一生咪就係喺人道。點解無流動？死後咪流動去其他道

思想上不死不滅係思想上？
既然不死不滅 又沒有悲喜 咁同植物人有咩分別

我全部都要.jpg

我明你嘅理解啦，即係你認為人一生只可以係一個界別？
你要上天道就要下世？

但我理解係人道唔係指你嘅肉身，而係指你嘅生命狀態
所以你一念決定你係咩境界

新手可睇嘅書：了凡四訓，學佛群疑，正信的佛教
Youtube法師開示：推薦法性講堂 應該都算係今時今日香港最受年輕人歡迎嘅佛堂 間佛堂有開班可以報名
新手可誦讀嘅經書：心經（最短但最深奧微妙的經典），地藏經（消業障增福報），金剛經（啟智慧）

謙謙君子 巴打你應該明我講咩？

仲有一點想強調返，佛教主張嗰種唔執著於外境係先要努力改變，所以並唔存在咩助長奴性嘅問題。
隨緣皆因自己無力改變，眾生亦不應做無助改變嘅問題。佛唔係叫你一味阿Q往好處諗就算，而係當你用盡哂正確嘅世俗方法同佛法去deal with個問題之後先去「阿Q」，你一日未用盡你都唔好講放棄，當然過程中亦應嘗試唔生起無助解脫問題而製造更多問題嘅煩惱（即係你所講嘅修心）。

去咩道的確係你嘅心念所招至，但係眾生受肉體限制，要死後神識離開肉體先可以去其他道。可以隨意游走六道得佛同菩薩。唔係咩叫入滅，往生？
呢啲係佛經講，我應該無理解錯

仲有佛經講即身成佛只有釋迦牟尼佛，下次即身成佛應該就係彌勒佛。

即係地獄界係你理解係要死後去到？

我會覺得係兩者參半，但凡夫眾生應該會係前者佔多：凡夫心隨境變，覺者境隨心變。
經上係講過菩薩住於地獄亦如入三摩地，差在大家係咪修幾十年心就去到呢種境界。

凡夫心隨境變，係咪即係人可以隨環境改變而墮入地獄界？

覺者境隨心變，即係我一念夠強，即使打逆境波，亦可以改變外在環境？

震左一震係咩事？覺得我畫得好震左震定見到什麼，但佢冇講

即係上天堂樂，落地獄苦。

但點解我好似同Ceciliabb蘇麗珊理解有出入咁嘅

再深d我真係唔識等高人答你，總次六道無論天堂地獄都會死亡、唯有脫六道才可得永生，耶教停留在上天堂但冇脫輪迴概念，因為佢地話天堂就有永生，但佛教話天道都會死亡同有煩惱

唔係我講，係佛經講
退一萬步講，你試下搵個人唔死去畜生道。點去？又係心有愚痴就係畜牲？定係依家啲貓貓狗狗唔係眾生黎？

唔係沒有悲喜
而係感受到真正嘅喜樂

的確畜生係物理生命
但咁地獄界又係咩

阿難尊者問佛陀點解諸佛嘅國土都咁清淨莊嚴，唯獨釋尊你嘅國土（我哋身處嘅娑婆世界）會五濁充滿。佛陀用腳點一點地下，一片清淨莊嚴嘅景象隨即展現佢眼前。我哋生存嘅世界係客觀世界＋主觀感知嘅互動嘅結果，等於瞎子摸象嘅道理，正常視力乃至有天眼通嘅人去睇同人隻象睇到嘅嘢可以有所不同，但我亦唔會話苦與否係完全取決於內心，客觀環境同樣重要。只不過佛話畀大家知客觀環境都係源於眾生無明亦做種種業，所以你可以話心嘅角色都係比較重要。

極樂國土以彌陀佛願力為本加之其累劫功德而成係一個例子。

真係有呢個地方架

Sorry太多typo

環境會影響內心，內心會影響環境同其他人，好正常

了凡四訓？師兄點睇俞淨意公遇灶神記似乎無歷史根據嘅故事？

係
但有程度之分
修行就係要將眾生於後者嘅能力發揮到極限

岩岩入（2）

呢啲就真係問返你上師啦
又頭痛又畫震咁，我哋真係講唔埋

其實可能上到天堂都係要修，純粹基督唔話俾你聽

利申：9up

樓主唔知仲記唔記得我?萬般帶不走,唯有業隨身,曾經去d 書局搵過下d 書,想學 放下,放低執著

有冇遇過佛？

遇左我都唔知

點解唔知？點解知遇左都唔知？

放下係咪就會自在

我屋企人就係因為呢句 「萬般帶不走，唯有業隨身」
開始接觸佛教，開始信佛

唔係想捉自蚤 真心想請教下
咩叫喜樂
喜樂係情感 係比較 如果只有超脫後 有喜樂 又何喜有

無著菩薩心裡又如前一樣想了之後，再一次返回原處去，又修持了三年，還是連祥兆之夢也沒有出現，所以，他又灰心意冷地想：現在無論如何也無法成就。便又下山了。

途中看到路邊有一條雙足殘廢的母狗，整個下身彌漫著許多小蟲，仍然還在對別人生嗔恨心，提起上身瘋狂亂叫，拖著下身前來咬人。無著菩薩對它生起了難以堪忍的強烈大悲心，他割下自己身體的肉施給那條狗，接著想要清除狗下身的小蟲。

心想：如果用手去抓，可能會捏死小蟲，應當用舌頭舔去這些小蟲。但是，因為狗的整個身體已腐爛，膿汁充滿，眼睜睜地看著是不忍舔的，於是他閉上雙目伸出舌頭，結果舌頭沒有接觸到狗身，反而觸到地面。他睜開雙眼一看，母狗不見了，而至尊彌勒菩薩金光燦燦地出現在面前。

無著菩薩說：“您的大悲心實在微弱，一直也不現尊顏。”
彌勒菩薩說：“不是我不向你露面，實際上我與你從未分離過，而是因為你罪障深重，未看見我，後來你經過十二年修行罪業稍微減輕了，只看到這條母狗，現在由於你生起了大悲心，因此業障無余清靜了，便真正地見到了我。
你若不相信，將我扛在你自己的肩上，讓眾人看。”

於是，無著菩薩將彌勒菩薩扛在右肩上，到集市上去了，
他問人們：“我的肩上有什麼？”
那些人說：“什麼也沒有。”
只有一位罪障稍微清淨的老婦人說：“您的肩上有一具腐爛的狗屍。”

之後彌勒菩薩將無著菩薩帶到兜率天，為他宣說了慈氏五論等聖法，他返回人間，開始弘揚大乘佛法。

要學識放下嘅方法

係有個巴打推薦我copy返
未睇過

未睇過

點睇和合法？係咪只要誠心信佛每日誦念心經就可以幫自己積多啲功德？想知如果屋企冇神壇但每日念經文有冇用，應該念幾多或者抄寫幾多次？

你有咩方法放下

呢個回應好奇怪
我是說無神論者不執著於來生，因為佢地認為無來生

說無神論者被打也會嗔？
因為今世就是無神論者的全部，
自然應該有心理反應

退一步
你認為多少佛徒被打不會嗔一下？

所以話你聽六道裡面嘅喜樂係假嘅喜樂，只有入涅槃之後先體驗到真嘅喜樂

所以所有學佛者都不會執了？

目標係
但成唔成功睇個人

支持

唔好話學唔學啦 我想問下我認知範圍既野有幾多同佛有關,唔好怪我多野問

1.我相信鬼神之說,係咪又關佛事?
2.因果 應該係?
3.倫理,道德係咪又係佛學?

其實學左佛/了解多左,係咪個人會放開d,一切都唔好太執著,會輕鬆,開心好多?

又或者咁講
避免喺臨終時產生一啲強烈或者負面情緒。

正如做法官都唔等於一定公正公平，但個職業願景係咁。所以話好睇過人。

其實用自己喜歡嘅生活方式生存落去，冇咩對人唔住米算～～搞咁多嘢把L，做人緊係有開心同唔開心嫁啦，正因呢啲經歷先做就呢一刻嘅我

入左三摩地未
未既靜少少先

1. 係。等同佛教所講嘅鬼道眾生
2. 因果係業力感招。你做過嘅行為就係成為業力，跟隨住你嘅阿賴耶識，即使往生投胎都跟隨住你。當業力成熟嘅時候就成為果報報喺你到。
3. 佛學一部份係倫理道德。但係佛教最終係教你脫苦

現世放開d，放低執著，開心啲緊係會有，當然佛教會想帶到你過去高啲嘅目標。

呢點我有d睇法
個人認為
科學/宗教 與 工具/信仰 係無關係
因為我見好多人信宗教係為左得到福報/求神保佑/得到好運etc 咁樣有目的地去信 事實上我覺得係視宗教為工具

另一邊廂，科學反過尼亦都可以係一種精神
（即所講既「信仰」） 。當然科學既精神（或「信仰」）就係「不要盲目相信」,「未有實質證據前，不可斷言」，「保持懷疑態度」 。

sorry for 1999
我意思即係
科學可以係工具，亦都可以係一種精神（信仰，beliefs)
宗教可以係信仰，亦都可以係被當作工具（去達成/得到 自己心中所想、所求）

和合法黎講正信佛教應該無呢啲野。
誦經念佛就有功德無錯，但係要睇你虔誠心，係咪一心專注，有冇心無雜念。
無神壇唸經都有功德。初頭黎講目標一日唔洗set咁多住，最緊要唔好斷。可能一日7遍心經咁，應付到就再加上去

巴打入左？

不執著於來生唔代表冇我執。
佛教認為你講嘅呢種自然嘅「心理反應」已經係我執嘅表現，而呢種我執會喺眾生壽盡四大壞滅之時發揮一種類似求生欲嘅作用，而呢位眾生今生乃至過去生所作嘅業力就會好似原料咁構成「另一位」眾生。

另外，有我執就會嗔就會輪迴受生，同佛教徒會唔會嗔有咩關係？

認同
而我相信呢個”賭”亦都係同自身習氣有關。

我上面提過幾次 有書講過利他就係善 利己就係惡 就算打人，鬧人但利他嘅就已經係善 叫偏中的正 利己為目的嘅反之就係正中的偏 已經算係惡

利己就係惡？努力讀書算唔算利己？咁努力讀書係唔係惡

有咩讀物推薦for學佛入門？

利申：完全唔識佛野，聽左慈山寺和尚講道覺得有興趣

可能我講得唔好 我講緊嘅係例如做善事但係只為左比其他人見到自己有做 想得到稱讚 最後即使佢有做都唔當係善事

唔係講緊日常生活呢d

我係推介嗰個巴打 我會覺得其實你當寓言故事咁睇係學當中道理嘅書會好d 但了凡四訓都算係咩？

今日同人討論有人講matrix套電影 其實套野好多都有用佛理 只係將樣野由佛嘅虛幻形容為代碼

有一幕講話喺matrix入面同電腦人講我知我食呢舊多汁嘅牛扒係虛假 只係呃緊個腦 但我就係想生存喺呢個世界

其實就解釋到佛講呢個世界一切是空嘅道理 只不過matrix嘅角色脫離左只係返現實比電腦控制嘅末日 而我地脫離係去真正樂土

上面講知假都想生活喺入面嘅角色就似d喺佛講呢個世界自暴自棄嘅人

係啊 呢個經歷 ，
完全改變左人生既價值觀。

係未證悟之前，
我地作為凡人係宗教上，
都只係不停重覆又重覆，
身、語、意三方面不停模仿。

重覆、重覆、重覆.........
『直到無左時間既概念』
身語意係會合一

第2 點咁岩就係我無講,而想問既野,最近社會動盪,某d 人做左d 有諱良知既仆街野,到底又會唔會有因果呢?我既然信鬼神,因果之說,我係覺得會有,所以唔好害人,

點睇六字大明咒？

有時諗到都覺得好灰見到好多人一出世就係豪門/又高又型/讀書玩咩都勁就好撚灰其實上天對我好唔公平我好似咩優點都無又肥又矮，讀書唔叻，死窮撚一個得個連登account鳩up （我都想改變命運，但係都唔知點做好如果真係改變到，就唔會咁多信佛嘅人都咁慘）

點知自己入左？

改過，積善就會變好

咁多信佛嘅人都慘係因為好多都只做形式而忽略內容 好似佛口蛇心，或者覺得自己誦左經就得 忽略做人處事，世嘅重要性

所以謙虛同反省好重要 要有呢兩樣先知自己有咩不足 所以我推介睇下了凡四訓 入面有講好多

其實係有勁人提醒我 要學好做人就睇了凡四訓同孫子兵法各十次 要咁樣先會有感悟

我唔係好同意。
其實佛教對善嘅定義基本上就係「令自己同眾生離苦得樂」，能夠做到自利利他當然最好，但唔見得單純利己會變成惡業，除非你係損人以利己。

當然你講嘅發心都重要，你係真係想幫人定純粹為名聲，但始終你喺行為上係做咗善業（善嘅身業），最多話係你意業上唔純正打咗折扣（可大可小），但唔見得會因此成為惡業。其實呢點比較同民間成日講嘅「陰功/陽功」大關係，前者指暗地裡幫人，後者指張揚地幫人。咁你話邊樣好啲，我自己會話係前者，因為你去幫人而得到嘅名聲已經係善果嘅一部份，咁我寧願喺其他方面得到享受到呢個善果。

巴打會唔會跟功過格做其實例如你滅蟻，咁就等於犯下彌天大罪（殺一條生命，記XX功過）。因為我都有聽過了凡四訓

好難 暫時淨係盡量改過 希望令自己成為好d嘅人

首先，你有緣接觸到呢本經
仲要你肯讀佢
本身係要有咁上下功德嘅

有d業障重嘅人就算想讀都讀唔到
可能有人障佢叫佢唔好讀
或者佢讀嘅時候會周身唔舒服

所以讀到嘅話千祈唔好放棄啊

其實善惡係要微觀先睇到
人每一剎那都有心識既生滅
凡人就只得善心同不善心
善心同無貪無嗔無痴相應
反之亦然
善心生起產生「有」，造了善業
如果禪定修得深入
可以分得好清楚每一吓係善定不善心
所以用客觀既事判斷善惡就唔太準確
呢樣野阿毗達摩同唯識都有提及

『三摩地』入面有D咩，
個個都唔同，但個個都相同。

因為無左時間既概念，
外人睇到既自己就係佢講既咁樣。

入左去做D咩，
呢個就係下一個領域啦。

其實唔係架
我都會唔太舒服同打喊露
不過我照讀咁解

有業障
不過程度低而已
我念某部經即刻訓咁濟 其他經冇事

係咪即係入定
你入左去係做啲咩？

未回應我之前個問題

樓主有無打飛機嘅習慣

一係調轉講吖，人生無煩惱又點會推到你修行？如果你話改變唔到命運同我講，咁我唔洗咁努力修行

念經不如念咒，念咒不如念佛

樓主改唔改變到？有時見到隔離po別離巴推戒色成日都講類似嘅野

睇咩派淨土宗叫人一心念阿彌陀佛

暫時想改變嘅都改變到 有幾個糾纏左我幾年嘅問題都解決左晒

當然都可以持誦 各有好處

有 做咩

犯淫戒喎
有無覺得對唔住自己學嘅佛

積緊業力

有
想問係點報嘅話你睇依家個社會就知邊啲人受緊報就知

六道眾生 以苦為樂

有無得分享少少感情？錢財？係你自己嘅煩惱定係物質嘅煩惱？同埋佛法點樣幫你？（福報？e.g.天降橫財//悟性？e.g.睇開左）

巴打推薦

新手可睇嘅書：學佛群疑 正信的佛教 了凡四訓
我推薦圖解系列

Youtube法師開示：推薦法性講堂 應該都算係今時今日香港最受年輕人歡迎嘅佛堂 間佛堂有開班可以報名

新手可誦讀嘅經書：心經（最短但最深奧微妙的經典），地藏經（消業障增福報），金剛經（啟智慧）

係，咁多世種下嘅根

你覺得唔開心定開心多啲？

佛法

消業障

我同你一樣，一睇到人地開心野心情就好差，所以我不斷搵d人間慘劇睇，睇人生cancer blog,死全家故事等令自己感覺冇咁慘，睇呢d野係我唯一生存動力

我做過好多業
仲食緊肉 仲會鬧人
戒緊

唔係咁好喎巴打 類近妒忌心都係做緊惡

人地天生又靚又有錢有學識，我咩都冇，有都好快變冇，唔通仲要令自己更唔開心？覺得自己慘唯有搵慘過自己既人先冇咁痛苦

我會羨慕但唔會咁諗 我會諗返有咩係我有嘅野 你追求呢d無盡嘅東西不如珍惜擁有 好老土但真係事實

同埋家家有本難念的經 你又點知佢何嘗唔係羨慕緊你呢 佢又經歷緊咩困難呢

後面嗰句認同 同佛法無關
尤其喺呢個網絡時代，大家都將自己生活最好嗰面show出嚟
唔通嗰個人死完老竇會唱通街（當然都有唔少人會
邊個會成世都幸福美滿
無謂將啲嘢無限放大

竟然係孫子兵法

不過本書真心勁

你有佛法
人地接唔接觸到？佢福報有冇你咁大

學佛勁嘅人係咪可以睇穿人嘅因果，即係可見你上下幾世嘅情況，假如佢已經預知你逃離唔到宿命論，已經見你下世或下幾世會點，正如你前幾世嘅業你今世已經係還唔曬（要等某世你還得差唔多就會得善果），咁呢世佢導人向善係咪變咗唔係必須，由佢自由發展更好

想開新po 你地入唔入
想整走個（2）同埋係1樓加個Q&A集等多啲想接觸佛教嘅巴絲討論

巴打覺得自己前世嘅業障重唔重

無話今世唔洗度人，要度佛同菩薩真係無時無刻都度緊我地。例如啲師父有宿命通，有時會提一提你，點一點你，可能呢一提就可以避免你做好多業，而做多啲善。

真係要睇對比邊個我應該都業罪深重

即係我係因有報先接觸到佛學？接觸到上師同密咒？但生活真係好辛苦

我覺得你唔夠我重啦
我好多時睇極啲善知識都唔係好吸收到

心煩意亂，有咩佛法可以打救?

想討論呢一段
These knowledges are ['low animal-like knowledge'] because they are knowledge of doubtful things which are deceptive or deluding, not being true knowledge. A teacher of this is a deceiver and a pupil is one who practices to deceive, or he is just a foolish, deluded person." (EV,II,pp.120-121)

It seems to cover all general subjects which are not related to the Dhamma of bhikkhus. [These are:] knowledge of enchantments making men and women love each other; knowledge for making this or that person fall into disaster; knowledge for using spirits or showing various kinds of magic; knowledge of prediction, such as knowing beforehand lottery results; knowledge leading to self-delusion, such as transmuting mercury to gain the supernatural, as in the transmuting of silver and copper into gold

This is something clearly forbidden by Buddha himself, stated in Vinaya Pitaka.
However, Vinaya mention nothing about protection, healing of ailment or improving one's life.

呢段大概一篇西方文章引用佛陀對於咒語睇法
請問可否講解下南傳佛教對於咒語法術看法和後來漢傳藏傳佛教中既陀羅尼既睇法，這些教派係點樣符合原始佛教既教義

藍定黃

因果唔一定係linear，可以係一揪嘢
你今世活得辛苦可以係上一世做過惡業，今世因緣成熟果報現前；你今世能得聞佛法，可以係一千萬世之前有佛菩薩同你結過善緣，到今世先因緣成熟
眾生從無始以來以無明故流轉生死，好多嘢唔係我哋能夠想像

生於此閻浮提無非是業，無非是罪
你我生死輪迴已經係無始以來嘅事，我相信所有人都來回地獄又折返人間過無數次
已作之業改變唔到的話，就盡量唔好令佢唔好有機會成熟
學佛係想令充滿未知數嘅未來變得更好，唔係執著於已成事實嘅過去

有冇一d佛學班之類？

唔好睇咁多呢d低質吹水故喇，會影響想象力，
咁你永遠都遇唔到佛。
南無阿彌陀佛

想請教下，科學家為左研發新藥，用動物做model，令佢地承受痛苦甚至死亡，佛家角度點睇？班科學家是咪作緊業障？

我見個故事幾inspiring所以share

難道係想像力令你遇見佛？

緊係做左殺業
不過幫到人又係做左善業
不過善定惡大啲就唔知喇

新手可睇嘅書：學佛群疑，正信的佛教，了凡四訓，

Youtube法師開示：推薦法性講場 應該都算係今時今日香港最受年輕人歡迎嘅佛堂 同埋佢地有開班 可以上網查下

新手可誦讀嘅經書：心經（最短但最深奧微妙的經典），地藏經（消業障增福報），金剛經（啟智慧）

我都肯定殺過人啦，仲試過有比我害過嘅返黎搵我添
所以我地更加要精進修行 業障消得就消

btw你點知你某世係殺人犯

講得好啱

點睇蕭別離

佛告須菩提。莫作是說。如來滅後。後五百歲。有持戒修福者。於此章句。能生信心。以此為實。當知是人。不於一佛二佛。三四五佛。而種善根。已於無量千萬佛所。種諸善根。聞是章句。乃至一念生淨信者。須菩提。如來悉知悉見。是諸眾生。得如是無量福德。

黃

真心想知

正信大乘佛教係無講愛情和合法同落咀咒嗰啲。呢啲近民間信仰或者道教嗰邊。至於prediction應該係講緊宿命通，原始佛教嘅經典阿含經裡面已經有講係三明六通裡面「宿命智證」。

至於原始佛教裡面嘅《雜阿含經》裡面「治蛇毒咒」應該係咒語最早嘅記載，原始佛教經典裡面說明佛陀係禁止弟子使用無意義，意圖不正確嘅咒語。即使係漢傳佛教應該都係保留呢個原則。希望解答到你

可以講多少少點心煩意亂法？

有冇睇過大隻佬

點睇濫用神通

咁樣大乘佛教中提倡念誦一些陀羅尼，立意為了改善修持者生活，和開緣，增加修持者與佛菩薩，佛門既緣份，是否屬於原始佛教中有意義而正當既咒語。

我睇翻那篇文章寫Vinaya mention nothing about protection, healing of ailment or improving one's life.

無提及過是不是代表呢種是正當既用途？

啲人齋拜神但唔唸經其實係咪冇用？

同埋我發覺唸咗心經/禮佛大懺悔文嗰晚會發好夢

正如你所講戒律無提及到，咁呢個就唔係戒律之一

拜佛有拜佛嘅功德，唸經有唸經嘅功德

呢個都算係感應，咁記住更加要堅持咁念，做埋迴向就更加好

無

無乜點睇 一切唯心造

點解這次抗爭，佛教組織完全不會施援手，正所謂上天有好生之德，佛門清淨地，應該開方便之門，大部份在港的佛教徒都係建制派

利申：近幾年感覺與佛有緣，但身邊的所謂出家人，大多以出家人算是一份工作

日本兵唔係李鳳儀
李鳳儀唔係日本兵
點解日本兵做既野要李鳳儀去還
公平咩

個師傅有冇叫你做啲乜

心意不堅可以參與下法會，相信自己有能力嘅反而潛心修行會好啲

唔該晒你

如果你真係有行應該會見過幾次大遊行佛教徒擺攤位架喎，仲有去添馬嗰啲念佛靜坐

你身邊識過咩出家人？

記住做多啲
去法會都好大功德可以去多啲

點解佛會幫人 佢唔係提倡要啲人脫離六道？ 一直都諗唔明

咪幫你脫離六道輪迴

今朝用左成朝同藍屍大戰，浪費左成朝，又作口孽

我意思係有啲人可能會向佛祈求 佛都會幫佢
另外其實點先知自己係脫離咗六道 佛自己點知

想問下其實法會係咩嚟架？

可以點施援手？
當然我唔否認唔少香港佛教徒都係親建制，但我相信呢點會同佢哋年齡而非佛教徒身份有較大關係
而事實係佛教本身嘅教義同現今世俗價值觀無可否認有相當嘅差異（甚至衝突）
在家佛教徒出嚟遊行我絕對冇異議，而我相信亦為數不少，大家唔發覺只因佛教徒應該唔會好似其他主流宗教咁強調係佛陀叫我哋出嚟爭取公義云云
至於出家人，出得家就係遠離俗事以弘法利生為主。唔係唔幫你，和尚同大家講因果，同大家講一聲放下，網上講應該會俾人圍插，現場講應該會俾人私了，更加唔好講有機會俾狗咬

尤其係現階段嘅抗爭可以話係和理非同勇武相輔相成，佛教教義基本上唔會認同勇武抗爭（我相信佛教對暴力嘅接受程度係以最低限度嘅自衛為主）。佛陀時代有兩國準備交戰，波斯匿王請佛化解雙方仇怨止戰，佛陀應允先後為兩位國王說法，最終就真係令兩位國王停止開戰之餘仲願意皈依佛。佛教徒嘅做法基本上都係以不傷害眾生同不侵害眾生財物為主，除非你話你係萬中無一嘅密宗大修行人，殺完人之後可以令其馬上超升速歸淨土（當然我認為呢類人都唔會隨便咁做）
暴政係事實，黑警將來自有果報要受。但我今日去殺狗甚至只係有意無意中鼓吹呢類行為，我就有我嘅果報要受

我自己學佛，我都好無奈，冇人唔想天滅中共，但作為佛教徒，不昧因果係必須。學karmalife師兄話齋，我哋能夠做嘅就只能為出咗事嘅手足做功德迴向畀佢哋，希望佢哋看破放下自在，能夠早日因緣成熟蒙佛接引往生淨土
其他嘅我哋真係無能為力

但係佛教組織都沒有支援這次反送中抗爭，反而有不少教會開放中心去給遊行示威人士有落腳處，但我唔明，慈悲喜舍，普渡眾生！為什麼不開方便之門呢？

這個問題也是我多年的疑惑

名字不好提，當然係有名的法師，擁有自己物業和生意；但志蓮淨苑和黃大仙均沒有支援或開放給抗爭人仕

每人的時間和金錢的價值觀不同，但廢老如我欣賞你

若果「功效」出現在，之後一大堆人會跟住做，到時靈識層面跟不上，又會出現基督教咁大集滙式人人有一套解法。宗教同政治拉上關係，對靈識冇幫助。

我明白你係講「客觀証據」，對此我比較採納一般西方新時代的角度，人無原罪，無論你點賭，「死後」要追求更美好結局，只係「當下」認為自己有罪有垢的小我把戲。

我同意你的分析和見解！我也不想見到衆生受苦，所以近年深入了解吓怎樣可以慈悲喜捨，普渡眾生！

善哉善哉

只有想象力可以令你遇見佛
學佛基本上就係學想象力

好簡單 因為香港佛教就是紅底 自己可以留意下唔同寺廟嘅法會係邀請D咩政治派系嘅人上去 用咩名義送嘢比老人家 背後有咩目的自己諗

唔係下化我覺得浪費晒d時間

乜嘢疑惑？

我近年也留意幾個佛教團體的背景，及收取佛教團體的文件，也有大陸佛教推銷佛教物品，見到差不多全部紅底包括上述上市公司的佛教部門的人員到訪及送贈禮物給寺院出家人

呢方面我都覺得好無奈，比人一種犬儒嘅感覺。
不過老實講，香港佛教聯會都好多醜聞。
反而耶教就似行緊菩薩道。

唔試過唔知對手的技倆，也可以知道對手的功力，好似前立法局主席曾鈺成和屈穎妍的文筆，也是有其語言的偽術等正所謂人藍～腦殘

印 順和尚奶刁大大奶到雪雪聲，有冇邊個香港佛教組織出過聲話唔認同？

如果一方嘅目的係以和平共漸進嘅手段消滅另一方嘅文化，進而殘害、奴役另一方嘅子民，咁以暴力手法反擊係咪自衛

係暴政之下多啲人得聞佛法定係喺民主之下多啲人得聞佛法？
坐視不理係咪就真係無造業？

各種宗教對死亡的看法，包括無神論者，人死如燈滅的道理！

利申：多年享受食海鮮的習慣，幾年前因緣巧合而飼養寵物～倉鼠，因此而頓悟生命應該平等，也不能解脫生老病死的問題，尤其是雙方有互動、生活習慣和珍惜的時候，感到無奈也要接受，從此戒除吃海鮮的習慣，加上寺廟做義工時，純真的帶髪居士的熏陶下，也帶回我童年對佛教的教義，菩薩心腸，智慧之量，蓮花衆妙香，福慧永無量！

藏傳佛教絕對唔認同中共
我識個個係被中共迫害到流亡海外

可以講得通
不過，以暴力手段反擊最後係咪真係可以成功冇人知，定係其實都只係所謂寧鳴而死？
當下做嘅惡業就係肯定嘅事實，若果呢刻真係有人受暴政迫害嘅話，我亦唔認同見死不救甚至助紂為虐，有人挺身而出我絕對萬二分尊重。但當大家都仲係講緊「如果」嘅時候，先下手為強係咪學佛之人應做之事？我相信佛陀係教人勸阻殺生之人，又或者喺眾生將要被殺之時救其性命，而非殺死屠夫或者獵人而令更多眾生可以免於屠戮

專制定民主下多啲人可以得聞佛法更加係有待商榷：一個君主可以強迫佢嘅人民信佛，但用暴力去推廣佛法已經唔係正道，而結果亦可以只係令人口服心不服，唔見得有意思；民主可以令人有相對自由嘅選擇，但民主同自由之間並無必然等號，民主喺某啲情況下亦可引生所謂嘅多數人暴政去壓迫宗教，最後有冇其他制度去避免暴政出現係更大嘅未知數
我再強調，我唔係要去吹捧專制或者貶低民主

講到尾，我唔係想去judge邊面先係正確，我都只係想分享下我嘅睇法。呢度冇人係佛冇人係神，大家都係喺自己嘅「信仰」上作賭注，最後邊個先係行緊正道未到最後一刻都冇人知。世事尤其係大事大非往往有太多未知數，我唔係反對人去反抗暴政，我亦唔係支持人去以佛教為名奶共，只係有人以當下嘅因果行先而去選擇世人眼中嘅「不作為」亦不無道理（做功德迴向算唔算幫忙？）。各有各做就好，無需過份苛責他人唔去做啲咩。事實上人哋唔做，你去迫亦迫唔嚟。修行係學搵自身嘅不足，若然你覺得其他佛弟子冇好好奉行佛陀嘅教法，自己去努力就可以

佛菩薩有好多願心 你只要同佢嘅願心相應佢就會幫助你
包括可能好多人覺得好世俗嘅願心，其實喺佛菩薩角度可能係覺得有助消除你修行路上嘅阻礙。咁佢都會幫你

即係出家人帶領居士共修嘅會

都肯定係有修架喇如果唔係你今世接觸佛法嘅機會都無

咩叫坐視不理？喺無作惡業嘅情況下幫係咪坐視不理？如果你想幫之前就殺左唔知幾多眾生咁你係咪叫幫緊？

做惡業之前能夠當下發現立即停止自己係好高智慧

可以講個佛教故事你聽
當時佛陀祖國被攻打，佛陀知道戰爭無可避免
佛陀三次出現在軍隊既行軍路上
三次敵人都忌諱佛陀而退軍
最後佛陀知業力係唔可以改變
佢兩大弟子之一神通第一目犍連尊者
同佛陀講可以用神通趕走敵軍
佛陀問咁你可唔可以用神通趕走埋釋迦族既業力
尊者無話可說
最後釋迦國戰敗，屍橫遍野

我當然知呢個故事佛陀明白前因後果，明白業力無法改變，但佢有冇任由呢件業發生先？佢都有盡心消咗三次兵禍喎

佛陀唔會做冇意義既事情
所以我理解係佢既三次出現都係因應返佢自己既業力而做，而唔會有「盡咗力唔得」既情況出現

但幫佢咪某程度上可能令佢更在意喺現世當中

重點係整個過程中佛陀有冇做過任何惡業？
佛陀係企喺釋迦族一方「奮勇抗敵」，定係希望阻止任何人動武傷害對方？
再者，大家認為佛陀係咪因為將遇兵禍嘅係釋迦族先出手幫忙，定係凡與佛陀有緣嘅國家、族群遇兵禍佢都會出手幫忙？
若然答案係後者的話，放返喺今日嘅context，學佛之人應該只出手幫助持某立場嘅人，定係不論立場凡係受緊苦嘅人都應該去幫？
又，若然話持某立場嘅人「唔抵幫」，咁當日因過去所作惡業而自食苦果嘅釋迦族又抵唔抵幫？

因果業報其實唔存在抵或者唔抵
抵唔抵係無明既產物，同嗔相應
所以你問佛陀點解會做呢樣野?
我就只可以回答唔會同貪（希望祖國冇事）相應
呢件事純粹係佛陀前生既某業力成熟而產生
冇帶任何期望或者情緒
在家人黎講，我認為喺唔違反五戒既情況下去幫人就最如法

認同。

講呢類野唔多唔少都會得罪人

官字前面加個狗，警字前面加個黑，分黃藍，全部都係仇恨心，比嗔恨心勞役，所以點解仇恨咁難放低，咁多怨親債主出現

佛陀教育係眾生平等，不論你係大惡人定大善人，黃藍，只要感道相應（不自私自利，有益所有人）都會出手相助，否則就叫分別心

眾多菩薩，例如地藏王菩薩係地獄救云云眾生，係地獄受得苦都必定無惡不作，可想然之佛教徒應該點樣向菩薩學習

虛雲老和尚比紅衛兵打斷幾條肋骨，一粒聲都無出過話共產黨點點點

夢參和尚比政府拉去坐監幾十年，都話係自己業障招致

再舉例子，佛陀既釋迦族被滅族，如果唔係佢做左和尚都會一齊出事，更加唔好講話攬炒報仇

耶穌被羅馬人判以極刑，都無叫任何人幫佢報仇，反叫人放下石頭

若果反叫人入世參與對抗散播仇恨，就同佛法違背

佛教徒應該做既反而係誦經念佛消災，唔係上街唔係抗爭

例如大悲咒，觀世音菩薩千處祈求千處應
念阿彌陀佛等等都唔需要多講，如果看輕經咒力量，即係已經對佛法產生懷疑

如果自己唔係八地菩薩以上果位，更加無需要討論密宗用神通法術懲惡人

所以社會災難都係一種修行考驗，有人會衰係酒色財氣，有人就放唔低仇恨執著

佛學、學佛
只係一線之差
平時滿口名相，討論佛理嘅時候口若懸河
討論食肉是否犯戒，何為三淨肉時就引經據典，
那怕遺留咗佛陀一字一句
食眾生肉時左一句唔執著，右一句放下
事關自己執著之人事時，更會放下
係將佛法通通放下
修行路一向知易行難
但身為佛子，行不了亦應知
縱使心中三毒難滅，亦應謹言慎行
見到言行如法之人，就應該心生慚愧而自省
對同門之人惡言相向，只會徒增業障

我，自省中
同修們共勉之

多謝巴打條片
最近睇書見到 三輪體空
都有諗到底行完善應唔應該諗
解答哂我問題

並非唔諗佢就係最好，玄奘法師往生前讓人羅列佢的功績為佢宣讀，又憶念自己的善業，可以幫助自己往生善趣

所以條片講要諗

所以要睇你嘅願係咪相應
當然唔係一句會令佢更在意喺現世就咩都唔幫

舉個譬喻，如果一個人佢以前慳貪成性，一分錢都唔布施，咁你呢世好容易就落入貧窮。咁你越貧窮就越唔肯佈施，咁就會形成慳貪嘅習氣。又譬如依家你做錢財布施，祈求佛菩薩希望有錢財福報，然後發願裡面幾多係會供養佛法僧嘅，又希望家庭的生活條件得到改善，以便有更多時間可以修學佛法，咁樣能夠破除三毒嘅慳貪之餘仲有助你修行，咁樣咪同佛菩薩願心相應。當然前提係你唔係更加慳貪錢財。

都啱嘅 兩睇
咁佛點知自己已經成功脱離六道？

佛祖成佛之後得無上正等正覺，知十二因緣，覺悟四聖諦，了悟一切事物空性，自然不受輪迴之苦

有冇人睇過手塚治虫個套佛陀大電影？
想學佛可以一睇嗎？

點喺生活上實踐佛理？
理解到緣起性空 放下我執喺現代社會仲係咪可行？

其實佛經當中有冇覺得講得深入啲 其實存在係為咗啲乜 有冇對呢個問題有啲咩理解？

緣起緣滅皆自然，你會問太陽每朝升起有何意義？
真係要講意義都係眾生自己賦予
有人為吃喝玩樂，有人為服務大眾
有人日日行屍走肉混混噩噩，有何意義？
對修行人而言，所謂「佛法在世間，不離世間法，離世覓菩提，猶如求兔角」
冇眾生，冇世間，有誰實踐佛法？如何實踐佛法？

我自己就覺得要量力而為
與其問佛法喺現代社會係咪可行，
倒不如問佛法喺自己身上係咪可行
有人堅持今生靠自力斷除無明、我執、三毒
有人自知根器鈍劣希望多依他力，今生多做功德並發願命終往生淨土
兩者有何對錯可言？
法門並無優劣高下之分，
再高深嘅法門，流於空談亦係枉然
一門深入，簡單如持念佛號，假以時日做到一心不亂亦可成就
做學佛人比做佛學人好

堅持就好了

不論現代社會，古代社會都係可行，只不過現代難度提高很多

兩隻字放下
即無我相，無人相，無眾生，無壽者相
再白d 無貪嗔癡慢疑見諸惡，不再為己享受，眼裡眾生平等，不行惡亦不執著福德功德

佛陀食時著衣持缽，入舍衛大城乞食，外表上與其他人生活無異，照樣食飯行乞，實際念念無染，示範予眾生學習，佛陀食飯無妄想分別執著，不執著於有，亦不執著於空，但我地食飯有

你想實踐佛理
1. 當修五常十善，做好人既本份，明白因果報應
2. 誠心懺悔過往及宿世罪業，承諾不再犯錯
3. 做好自己責任，例如你係家庭主婦就做好家庭主婦既責任，係公司員工就做好職責（參照善財童子各行各業既菩薩如何盡責）
4. 佈施，精進堅持，忍辱 （六度波羅密）

做到以上幾點已絕不簡單

修行就是反省自己既過錯，一步一步糾正不再犯

你問得呢條問題，即係緣起性空對你太深奧，只知道各類名詞但無法知道實際

建議由基礎學起，地藏經是好開始

講得好有道理
我睇一些南傳教法都係教人專注呼吸，專注留意心既變化，簡單但專注咁做對人好有幫助

阿羅漢果種著於空，係空盡一切既境界，叫偏真涅槃，並非真涅盤，離成佛境界仲有幾萬劫

一般人或者初學者都會以為空就係空盡一切相，所以唔知點樣實踐

平時都係咁定還是淨係誦經嗰陣係咁？
後者嘅話就更加要勤念，唔好懶

如你能每日堅持誦半小時經或以上必有所成

念經同時都係一種運動，調息你身體狀況，打喊露即係身體調息緊慢慢好轉。與此同時，除左有妄念，打隔，流眼水流鼻水，放屁，嚴重甚至有嘔吐，都係一種調息反應，堅持就好

如果唔慣念咁多次心經，可以念金剛經，念一次大約十至十五分鐘，再加大悲懺悔文就剛剛好半小時

心經係金剛經五千幾字既濃縮版本，不易理解

三次如同滴滴仔，除非你能夠一念不生，功夫成片

你愛嘅人俾人傷害（比如女友老母俾人侵犯 ），你都會覺得應當如此？

金鋼經好似讀一次要九個字架

佛門教人方法如何離苦得樂，教人有慈悲心去幫助他人，並非冷冷道出你有你因果所以要承受苦楚，但也非以仇恨心處理問題

所謂針拮唔到肉唔知痛，我親人都有受過傷害，除左物質幫助，最重要係教佢如何解冤釋結，執著仇恨最唔開心果個一定係自己，當然唔信唔接受我都愛莫能助，佢有佢既選擇

例如親人被強姦，假設法律告唔入，唔通做戲咁殺左個強姦犯五馬分屍？

你問既問題，試問日常生活社會百態又豈非如此

有人出世就殘廢弱智四肢殘缺，有人出世就有遺傳病有重病，有人出世就窮又被剝削，有人無啦啦比人欺凌，有人帶綠帽家庭有不孝仔女，有人親人被殺被害有橫禍…好似世上有種種不公平不公道，好人死得早壞人死極都死唔去，又豈止一場社會運動

要著意怨恨冤債，何止得一件事，所以佛陀親自示視自己釋迦全族人被殺，自己如何應對，耶穌被殺，門徒如何應對

一時半刻唔明白，覺得好離地，我都無辦法

自己讀一次金剛經就知大約十五分鐘，無老點你

太深奧可退一步修基礎經文先，不能一步登天

我明白你講咩 但唔係我想要嘅答案或者資料
我唔係想要咩心靈雞湯 係真係想聽下唔知佛經入面有冇相關嘅見解

但如果照你咁講真係咩都唔洗做唔洗反抗 等中共收我地皮?

你自己上面舉例，虛雲老和尚俾人打斷幾條肋骨都唔出聲，令一個和尚俾政府拉去坐監都係自己嘅業障引起

你用呢兩個例子唔係就係要說明「你有你因果，所以要受苦楚」咩？

係說明「人有人因果，所以和尚選擇受報」
佢哋知因果，亦願意接受因果
報盡，就唔需要再受，呢啲係大修行人嘅境界
一般人，佛陀冇要求眾生「等死」
只係今日惡報現前，皆因過去做業
當下又做惡業，結果會係點？

再者，唔好成日用個「要」字，佛陀從來都冇「要」眾生做任何嘢。相反，係眾生有苦難有煩惱，向佛陀求助，後者先慈悲咁分享佢嘅智慧
就算係受戒，都係弟子自願，冇人迫
佛陀講「諸惡莫作，眾善奉行」，勸眾生行善，就好似醫生話畀某人知食煙對身體唔好，最好戒咗佢
但醫生嘅說話從來唔係指令式，純粹係一個善意嘅勸喻
你覺得唔啱聽，佢唔會迫你，佢亦冇權迫你
一個醫生可以因為有同理心而體諒當事人戒煙嘅困難，可以從旁協助，幫佢一步一步慢慢戒煙
但一個醫生絕對唔應該因為呢種同理心而歪曲事實，將食煙有害講成無害甚至有益，咁樣只係害咗對方

想實踐都係兩個字 實修

無為左啲乜 眾生因為無知所以流轉於六道，無有出期
正正就係無意義所以佛陀教你脫離

你念三次念左幾日？

唔慣念三次心經你叫佢念一次金剛經？

佢收到香港皮收唔到全世界皮。佢收到全世界10年皮收唔到全世界100年皮

新手一開始真係要念幾十分鐘

佛陀係想教你苦嘅息滅，佢嘅目標唔係想話比你聽你要受因果。
就好似佛陀舉過個譬喻 有個人中左支毒箭，就死喇。個親人拿拿臨搵醫生要抆左佢支箭。
但係嗰個人抆之前仲要問 支箭用咩做架？啲毒藥係黎自何地？點先為之中毒啊？ 係都要人解答晒佢嘅問題先肯抆支箭出黎
佛陀嘅目的就係教我地點脫離痛苦，教我地要抆支箭出黎。當然佢都會話比我地聽點解我地係痛苦，所以佢先話比你聽因果係痛苦嘅，如果唔係好多人活喺因果之中仲覺得好有趣

應該咁講
佛陀教人「反抗」係以善止惡，而唔係惡業抵惡業
只係喺世人眼中咁會變成「左膠」或者「不作為」
境界高嘅，可以好似《大隻佬》想表達嘅咁，
與其去改變過去嘅果，倒不如了卻未來嘅因
今日唔再種因，將來唔再得果

佛法必須合情合理，並非冷漠無情，係我缺乏智慧先表達得唔好

因果固然要自己受返，但明白因果呢個係第一步而已，同平常人講因果就會有種你有你因果自作自受既感覺（下，痴線架，比人打唔還手唔還口，仲原諒人），因為常人唔明白咩叫做因果報應、宿世、共業嘛

但第二步係知道痛苦後，自然明白其他人都受痛苦，自自然然發慈悲心去幫人，眾生即是我一部分（財佈施、法佈施、無畏佈施）

然後有第二步自然有其他步…當然要做好呢兩步已經唔簡單

上面舉既例子都係一代高僧，係想話比你聽佢地係亂世示範比人睇點面對苦楚，但無提過平時佢地點幫人，先顯得有種冷漠無情感覺 （常人：我比人打，我先係受害人，仲要我幫人？）

要講真係講極都講唔完，不才真係無辦法短短篇幅講到咁多野

請原諒我粗淺既表達方式

上邊意思係重覆咁念同一篇文，比起念一篇長既更考耐性

如果佢真係念半個鐘的話

新手念地藏經先 熟左先去金剛經 睇唔明唔緊要 養成讀嘅習慣先 慢慢就會啟智慧明白

講呢啲有咩用，你地冇比人強姦冇比人掉落樓係到做鍵盤軍師緊係口響，上面位巴士咁講，唔通你個女比人老強完，法律又唔理，你就唔追究? 人係多面體，可以同時追究之外再學習放下同安慰，但你地咁樣講會令宗教變咗維穩工具

點睇日日念佛經又唔明白經文意思既廢老藍絲

係咪唔做你講嘅野就係世界末日？
不如你講下你會做啲咩？

都係嘅 不過金剛經真係長左啲

我都唔明架喎

對 連卡佛 有咩睇法

所以講多無謂
事實係冇人有資格去要求其他人點做
你話佢冇經歷過就口響響？
既然佢冇經歷過，你又點知佢會做唔到？
Even佢做唔到都唔代表個主張係錯，唔該唔好appeal to hypocrisy
又，係咪一個經歷完又識得放下嘅人就有資格站喺道德高地要求人點做點做？
佛教從來都係教人點去取捨，而唔係教人點贏哂
所以我唔明白點解有佛教徒成日都用健康嚟justify自己食素，事實係佛教徒食素不外乎係出於免做殺業、增福增慧，乃至一念慈悲
我唔會否認食素會吸收唔夠某類營養而影響健康
但呢個係佛教徒做嘅取捨，將上面幾點置於當下嘅健康之上
佛陀做嘅就係將唔同決定嘅後果話畀大家知，放下確實係艱難，難免有所犧牲，但終會有回報
你覺得係離地嘅，選擇另一條路係你嘅自由，佛陀亦唔會blame你啲咩，佢只會善意地提醒你一句咁做嘅後果會係乜
講就講咗，勸又勸咗，點樣取捨就係各人自己決定

其實肉除左免做殺業之外係因為肉本身呢樣野好毒 好多病症都係因為食肉而顯生出嚟 所以癌症病人一食素起碼可以減低痛苦 比起某營養係食素吸收唔到個代價更大

我想表達嘅係人生充滿取捨（正如經濟學所講
世事無絕對，有人會認為值得將充分營養同口腹之欲置於將來患癌嘅風險之上
代價同回報，世人往往只見表面（社會規範、物理法則等）而不知深層（業報法則）
佛教就係人做取捨時嘅額外參考，畀人可以see the bigger picture，唔好等將來後悔

如果科學咁睇既話飲食係要均衡先健康，當中既均衡係包括肉

講緊純天然無任何添加就係 但我地窮人一個

所以咪話係取捨

咁唔單止肉，其實菜類都有好多化學殘留物

其實我都好似上面個巴打咁好嬲呢8，9個月發生嘅野 好希望可以做d乜 但我又係學佛要放下 我自己都覺得好難

直頭聽過熟人嘅屋企人死都要盡量唔好傷心 因為學佛就係要放下 可以為往生者誦經嗰d但就係要情緒唔可以波動 我真係未有咁嘅境界

好過肉好多 根本我地食嘅肉就係化學合成 起碼菜你都識講係殘留 同埋買有機點都易過買肉

人根本就係一生都尋找緊每件事嘅合適程度 飲水係好但飲過量會中毒 愛一個人係好但溺愛就係唔好 但有幾多人會做到完美程度

咁邊樣好啲，就需要科學實證去分析啦
起碼而家主流講健康飲食都係均衡飲食
而唔係素食

情緒波動的確會有影響
但人心肉造，叫人完全唔傷心未免不近人情
重點係你會一路畀自己傷心落去，定係都識得抽離
你起碼識得幫佢誦經而唔係劏雞殺鴨
需要時間嘅，就一步步嚟啦

我估創造者整咗好多層封印
我地去體驗嘗試解開六道封印
六道封印之外可能又有另一個封印
直至爆機為止，不過唔知有幾多重封印

三界六道

萬般帶不走，未有業隨身。

就好似有人種了因，就一定有人要還。
例如發達國家製造大量垃圾，只好運到第三世界處理，一般係受影響既人負責，而不是製造者。

點睇日本佛教，妻帶肉食

海濤法師

咁脫離咗其實係咪都係一樣係冇意思 其實相對係另一個嘅枷鎖？ 佛經當中係咪暫時都搵唔到答案

好多外門人都會問呢條問題，究竟脫離之後又無意義。
人間之於我地而言係有意義，係因為我地嘅痴愚，世間無有永恆，萬物無有自性，但係我地仲要執著於無常之中，仲要執著完令我地更加痛苦（呢個係重點）。佛陀了悟一切事物嘅緣起緣滅，了悟一切萬物性空，意義呢樣野對佛陀黎講都係無意義，又點會係枷鎖。

阿那耶識 同 我執 既分別係邊到？

問得幾好

阿賴耶喺佛經裡面就係表示執著嘅意思

同意
唔好意思好多好基本嘅都唔識 脫離六道後係會以咩嘢形態去生存喺世界上 單純意念可以四處走？見有啲都係人但話自己成咗佛 其實原理係點？

解脫之後已經冇生存既概念
佛教上生存係指五蘊既延續
但解脫聖者沒有執著
所以喺貪愛上切斷咗十二因緣
唔會再生「有」，即係造業
冇業即係唔會再製造新既五蘊
冇新既五蘊就冇我哋生存既概念了

好玄 係冇生存嘅概念定係唔會繼續生存 唔係太明
有啲名詞我要去google下先

一個聖者涅槃後，肉身仍在，你可以話佢重生存緊。但當呢個聖者肉體都去到盡頭既時候，由於佢唔會再喺六道輪迴，所以生唔生存既概念已經唔適用喺佢身上了

咁可唔可以描述下佢會係點樣
仲有意識？ 仲係好似人咁嘅思考模式？ 定去咗萬物歸一嘅根源意識？ 定係佛經根本冇描述？

五十五、涅槃
彌蘭王又問：「真有涅槃這種事嗎？」
那先尊者回答：「真的有！」
「那先大師，可否告訴我，佛陀現在在何處呢？」
「我沒有辦法告訴您佛陀在哪裡，佛已般涅槃，無法指出他在哪裡。就好比有人生大火，又將火給滅了，你能告訴我火在哪裡？火的光又在哪裡？」
「沒辦法。」
「所以佛已般涅槃，找不到在他哪裡。」
「善哉～！」

ic... 現世中有冇人已經成功所謂脫離六道？

公認既阿羅漢係有的（阿羅漢係指已達到涅槃境界既聖者），但始終證到解脫既人只有自己會知，正如佛經中證到阿羅漢既人都會有呢個體悟「我生已盡，梵行已立，所作已辦，不受後有」，即係要做既修行已經做完，已經去到修行既盡頭了，往後唔會再有新既造作，唔會再輪迴了

我地唔會知

唔存在任何「意念」，更唔會「四處走」
涅槃（你所謂嘅脫離六道）有三大特點：

一，涅槃是常
涅槃如大海，而世間人事物皆如海中浪花
浪花因風而起，風止浪息，謂之世事無常
但無論何時，大海皆如是在，謂之涅槃是常

二，涅槃無我
世間人事物各異，就如海中一個又一個嘅浪花，有大有小，有急有緩
浪花止息後，淨返一片平靜嘅大海，你問浪花以咩形試存在？去咗邊？我只能答你，唔再有浪花

而你亦唔應該將涅槃諗成係由「六道/世間」去到「六道/世間以外嘅地方」，平時咁講都只係方便人去理解
事實係涅槃並唔存在「來去進出」呢啲概念，等於有人將浪花止息講成係浪花「回歸」大海
事實係浪花一直都依海而存在，從未離開過大海，自然唔存在回歸大海一說

三，涅槃是樂
呢點都係基於無我而言，涅槃無苦所以係樂
世間苦樂都係相對而言，正如浪花有大有小
冇浪就自然冇對比，只有一片平靜嘅大海

最後都係嗰句，涅槃已經超越世間一切邏輯、語言、概念。「如人飲水，冷暖自知」，只有自己親身經歷過先會有如實無誤嘅理解

「諸佛世尊以一大事因緣出現於世」，有人「成咗佛」都走出嚟，皆因佢以往「眾生無邊誓願度」嘅弘願而「不入無疑餘涅槃」
而度眾生自然要有形相
正如天上月亮常在，亦要有光同影，人先會知了知其存在

明白 邊個成咗佛都走出嚟？

十方三世諸佛皆如是
當然呢個係大乘佛教嘅講法
接唔接納就睇你

釋迦牟尼佛就係 佢係毗盧遮那佛嘅應化身
佢成佛之後再以應化身型式投身成為人落黎娑婆世界度化我地

楞伽經個楞字點讀
照梵音讀lan定廣東話另

咁每日都鳩念有咩用

另

或者有人讀凌

未來肉 會唔會係三淨嘅最好選擇
因為真係種出黎好似植物咁

誦讀經典有功德 生智慧
讀讀下就明

正如一個文盲嘅人念佛一樣，念到高僧大德嘅level佢哋唔識睇經都了悟到經裡面所講嘅道理

培植肉真係唔知 但係依家啲素肉其實都幾ok 真係同肉食落無分別

公平咩

你企在個人的角度不公平。整個系統黎講公平。

只會報係同一個人到 唔係隨機報

邊個講？

你意思係總會有個起點
係從未接觸過但又接觸到？

不如拎本經書睇吓好過，個人推介❮入菩薩行❯

好似政府漠視人權，容許「國際大都會」嘅香港存在住咁多劏房戶到因緣成熟個陣（疫症來臨），社區咪超級容易大爆發囉（共業）

淨空法師

一切唯心造，你用一個交功課既心態就會得流水式作用，一個念比十方八界眾生聽既心，就有相對效果

經文有無量義，無人會完全明白，完全明白的話你已經證果

念經係一種修持定功既功夫，你試下念一本經由頭到尾一個念頭都唔起，你就知有幾困難

定功又會產生自性智慧，你睇d僧人頓悟就係咁黎，其中一個就係六祖惠能大師

除此之外，念佛念比你冤親債主，祖先戚族，十方八界有緣眾生聽，誠心足以渡化其他眾生，功利d講你成功渡走你冤親債主，就化解部分厄運（疾病，意外之類）

念經唔係鳩念，念之如仲要抽時間聽經，理解經文
理解完經文要實踐

如果得口念，心態同行為唔改變，有句說話叫縱使念佛千萬遍，喊破喉嚨也枉然，照樣做業

涅盤已經超越世間一切邏輯，語言，概念
咁點解佛教徒會知涅盤會比喺六道輪迴好？

何為念佛，念佛和念咒有何區別？好似天主教念聖母經，天主經咁，念佛係咪即係行善?

我同意因果終究會報番落自己度
但係李鳳儀唔係日本兵，日本兵唔係李鳳儀。另外，好多人做錯野都要其他人負責執手尾，呢個點解釋?

當你睇宇宙萬物為整體，所有野都係正負相加。當然在現代個人主義既社會，我地會追求公平公義，自己做錯自己埋單。

佛法本來就係無文字語言可表達，因為我地太蠢先退一步用文字語言表達（唐三藏取西經，雷音寺第一次比果本無字天書就係咁解，孫悟空睇唔明問有無一本淺d, 先跌一個level有文字既）

唔講涅盤咁遠，淨係三界六道唔同層次我地已經察覺唔到係咩一回事

舉一個例子，人類唔會想食畜生既食物，訓佢地既地方

畜生訓既地方食既野污糟有味，但佢地反而食得津津有味，因為畜生智慧無人類咁高，所以畜生唔會察覺自己有咩問題

高我地一個層次既天人，會不褻同人類一齊，佢地眼中人類同畜生一樣咁臭，食既野一樣咁污糟，但人類層次唔察覺到

都未講，我地生生世世係六道輪迴，升升跌跌，恩怨情仇，被身體勞役要食好住好

所以你問點個涅槃係咩境界，未去到果個位真係好難講

想知你可以睇下高僧講經，例如宣化上人就係一代奇人

啱。《沉思錄》有話一切都係唯心，情緒乃一念之間。

我記得淨空法師舉過一個例子

人生如電影菲林，當中既劇情人物恩怨情仇通通都係假既

佛菩薩有能力睇到成住空壞，即係成餅電影菲林點樣由頭到尾發展點毀滅又重生，有本事穿越時空，任意翻睇抽取任何一格菲林，閱讀到所有人既思想來歷因果報應（即無上智慧）

亦都有能力化百千萬億分身落去電影任何一格菲林變成任角色渡化入邊既眾生

而且對入邊既財色名食睡（五欲如如不動），隨時可以走出進入電影內外（即遊戲人間），念念服務眾生

所以你見佛陀去到中國比盜賊用火箭穿心，可以立即重生，葬禮後開棺得返一隻鞋，原因就係隨意又可化另一個身於人間

個例子詳細點講，我唔太記得，因為好長下

有興趣可google 淨空法師講金剛經 電影菲林 一彈指間 剎那 類似既keyword

人地做錯野係緣唔係因 緣嘅出現令到業力成熟，你就會受到果報 而呢個果報可能係你唔知幾時種下嘅因

念佛即係念佛號 平時你聽人念阿彌陀佛阿彌陀佛就係
有啲咒係有特定用途 不過念佛同念咒都係修行 都係善行
而且念佛比念咒簡單易念所以通常都係念佛

因為佛陀已經親證左 咁佢緊係知 我地依家讀嘅經書都係記錄佢講嘅野

同埋宜家好多科學證實不少佛陀講嘅嘢都有科學根據

好似手冢治蟲既火之鳥咁。我想佢地指既都係同一樣野，最高既集體意念可以穿越時空普度眾生。

另外好多關於瀕死既書都有類似回望人生過既過菲林經驗。

Unconscious 呢個觀點好有趣

我下一個po會開喺感情台
希望可以接觸到唔同嘅人
大家可以去隨喜推個po